【金庸世界大戰】究竟玄鐵劍法定獨孤九劍勁啲？

1. 玄鐵劍法

玄鐵劍法招數簡單，講究的是：重劍無鋒，大巧不工。需以強勁內力配合重量十足的玄鐵重劍使出，威力銳不可當。但若非用玄鐵重劍使出，威力便大打折扣，因使用者內力必須極厚。

用其他劍的話，內勁未發出時劍已先行被勁力折斷。使劍者必需將內功練至登峰造極，收放自如，方能以普通劍而使玄鐵劍法而更勝於玄鐵劍。

楊過在東海之濱練劍七年後，似乎已達此境界，能以木劍使用玄鐵劍法，一燈大師也謂其內力之強從所未遇，而自忖內力天下無敵的金輪法王也無把握勝過楊過。

2. 獨孤九劍

獨孤九劍分做九大部分：總訣式、破劍式、破刀式、破槍式、破鞭式、破索式、破掌式、破箭式、破氣式，分別是依據不同兵器而生的對招方式，而就其本質來說，則可理解為「與八種不同兵器對陣時，所採用的攻防觀念」。

獨孤九劍無招，完全視對方招式而定，所以遇強則強。在笑傲江湖裡面，令狐沖曾多次被稱讚劍法精妙，包括東方不敗，原因是攻擊者自身武功高深。

獨孤九劍意境乃跟隨中國哲學莊子，以無用之用乃為大用為原則，並非亂砍（風清揚強調過此點），而是仔細觀察對方招式，迅速找到破綻，攻其所必救，而攻擊之法沒有一定，完全視獨孤九劍之使用者的意向而定，而令狐沖在書裡使用的，多半是兩敗俱傷的打法，甚或以出拳、以劍鞘絆倒對手的方式化解危機。

兩種都係獨孤求敗絕學，究竟邊個勁啲呢？

玄鐵劍法
獨孤九劍

push

講真金庸14本天書之中，令狐沖一定最屈 依家美國國防部都係參考令狐沖招破箭式製造愛國者導彈防禦系統 講降龍18掌佢又話有破掌式 講玄鐵劍佢又話有破劍式 講內力佢又話有破氣式 講鷹眼佢又話有破箭式 講ironman佢又話有吸星吸哂佢D能源
講x博士佢又話令狐沖冇招冇式X博士都讀唔到佢心
如果你以為磁力王應該贏既話，SORRY，你應該重睇一次笑傲江湖 根本冇得贏，你搵金屬掉令狐沖佢有破箭式 你開槍射佢佢都有破箭式 核彈佢都有破箭式 近戰佢有吸星， 一掂到你就玩完 仲有你冇以為生化武器可以搞掂佢，佢有易筋徑backup，一轉身咩毒都排哂出黎。
咁你話襯令狐沖沖緊涼冇劍個時偷襲佢就OK，錯!!!! 令狐沖既外掛易根經練到登峰造極，應該有模枋掃地憎既身法同氣場等等 古時都係靠佢既氣場保護大家免受台風襲擊 李氏力場都係佢既弱化版
令狐沖係唯一一個可以係20世紀生存既劍客，神盾局都發明緊時光機，番去古代搵令狐沖加入avengers 超級撒亞人孫悟空都要行埋一邊
以後講邊個最好打post除左行運超人，叮噹，孫悟空，仲可以加埋令狐沖

其實九劍係總綱

比人學黎打定底黎慢慢自己進入無招勝有招既境界

楊過既重劍一黎就係悟出平平無奇但係又大巧不工既境界，姐係已經超出左一開始既九劍

我會覺得九劍係當獨孤求敗自己領悟完無劍境界之後創出黎，整個system比人學無招境界

暫時內力撚領先緊四比零，無招勝有招個派要加油

有冇問過siri?

其實都係睇人
九劍=搵破綻方程式
就好似做數咁
你識做數之餘都要解得快先夠人做
只要楊過既動作快過令狐沖解方程就贏

葵花寶典最勁

九劍快唔快得過Thanos 啪手指？？好想睇令狐沖逆轉無限

玄鐵啦
一野扑落黎點破都死

根本比較兩者係唔可以放 '人'落去
一講內力就基本上係勁啲嘅贏
九劍其實冇可能輸比重劍

咁就變咗係兩個嘅修為問題，兩種武功無明顯高下？係咪咁嘅意思

又係正評領先
開到2記得調轉睇下

爭咩呀。溝埋黎做玄鐵九劍呀笨

重劍靠極強內力黎屈人， 基本上係大石砸死蟹
但九劍又有招破氣式

如果內力太懸殊就冇得講啦
但假設雙方內力都差唔多 九劍會贏？

我問你九陽神功勁啲定乾坤大挪移勁啲?

一招外功一招內功根本無可比性。

開唔到啦掛，好似冇乜人加入呢邊討論

2邊都無內功=獨孤九劍
2邊都有內功就唔清楚
因為笑傲江湖啲人內攻好廢 唔知獨孤九劍上限去到邊

我覺得係要睇埋內力性質，楊過內力剛猛同玄鐵劍物理攻擊性質好近，所以有好大加成

九劍要睇人破碇，
重劍係1劍band埋去
以打東方不敗為例，九劍唔夠快完全出唔到手
重劍硬併 1下東方不敗唔死都內傷

玄鐵劍一票
唔係九劍廢 但係玄鐵劍太屈
咩武器掂到一下都打爆
就好似+9武器咁
普通劍一掂就爛

重劍劈到東方不敗先講內傷啦

當年篇潮文係我激到對面寫。
我吹到令狐沖世界第一

佢駁我唔到寫篇潮文串鳩我

其實邊個話九劍要同你格劍打

你話楊過打唔打得贏令狐沖我同你講一定得

但係你話玄鐵劍法贏唔贏到獨孤九劍， 我話畀你聽一定唔得。

獨孤九劍有破劍式，
你未舉左手，人哋已經刺你心口。
你左腳踏前，右腳已經中劍。

再推落去， 玄鐵劍法只係屈內力

若果用獨孤九劍嗰個係獨孤求敗， 去到無劍勝有劍， 一粒石仔打落你揮玄鐵劍個弱點嗰度。 你未打中獨孤求敗已經要出手擋

睇返出處，幫助討論。我覺得個關鍵位係究竟獨孤求敗係創邊種劍法先？後期創出來的武功一定係境界更加高架啦，可唔可以咁講？

楊過提起右首第一柄劍，見劍下的石上刻有兩行小字：「凌厲剛猛，無堅不摧，弱冠前以之與河朔群雄爭鋒。」

再看那劍時，見長約四尺，青光閃閃，的是利器。他將劍放回原處，拿起長條石片，見石片下的青石上也刻有兩行小字：「紫薇軟劍，三十歲前所用，誤傷義士不祥，悔恨無已，乃棄之深谷。」

楊過心想：「這裡少了一把劍，原來是給他拋棄了，不知如何誤傷義士，這故事多半永遠無人知曉了。」出了一會神，再伸手去拿第二柄劍，只提起數尺，嗆啷一聲，竟然脫手掉下，在石上一碰，火花四濺，不禁嚇了一跳。

原來那劍黑黝黝的毫無異狀，卻沈重之極，三尺多長一把劍，重量竟自不下七八十斤，比之戰陣上最沈重的金刀大戟尤重數倍。楊過提起時如何想得到，出乎不意的手上一沈，便拿捏不住。再俯身拿起，這次有了防備，拿起七八十斤的重物自不當一回事。見那劍兩邊劍鋒都是鈍口，劍尖更圓圓的似是個半球，心想：「此劍如此沈重，又怎能使得靈便？何況劍尖劍鋒都不開口，倒似是我們古墓派的無尖無鋒劍。」看劍下的石刻，見兩行小字道：「重劍無鋒，大巧不工。四十歲前恃之橫行天下。」

楊過喃喃念著「重劍無鋒，大巧不工」八字，心中似有所悟，但想世間劍術，不論那一門那一派的變化如何不同，總以輕靈迅疾為尚，古墓派玉女劍法尤重輕巧，這柄重劍卻與常理相反，想懷昔賢，不禁神馳久之。

過了良久，才放下重劍，去取第三柄劍，這一次又上了個當。他只道這劍定然猶重前劍，因此提劍時力運左臂。那知拿在手裡卻輕飄飄的渾似無物，凝神一看，原來是柄木劍，年深日久，劍身劍柄均已腐朽，劍下的石刻道：「四十歲後，不滯於物，草木竹石均可為劍。自此精修，漸進於無劍勝有劍之境。

風清揚道：「獨孤九劍，有進無退！招招都是進攻，攻敵之不得不守，自己當然不用守了。創制這套劍法的獨孤求敗前輩，名字叫做‘求敗’，他老人家畢生想求一敗而不可得，這劍法施展出來，天下無敵，又何必守？如有人攻得他老人家回劍自守，他老人家真要心花怒放，喜不自勝了。」

令狐衝喃喃地道：「獨孤求敗，獨孤求敗。」想象當年這位前輩仗劍江湖，無敵於天下，連找一個對手來逼得他回守一招都不可得，委實令人可驚可佩。

我就咁睇覺得玄鐵劍法係後期創立，因為九劍始終都係要用利劍出招，風清揚從來都冇提過乜嘢木劍境界。所以可以大膽推測九劍係第一把劍嘅時期創辦嘅。

我覺得鬥到最後，無招劍法佢都覺得已經唔夠勁，如果你睇返笑傲江湖，沖哥冇咗劍就變成廢柴。

求敗所以想追求更高境界，就係行內力路線，唔再需要倚賴把劍。

無劍，執起任何一樣野都可以打贏敵人。睇破綻都唔需要啦，連呢啲思考嘅時間都唔需要，就咁有理冇理一招轟落佢，已經贏咗。

玄鐵重劍劍法某程度上就係內力路線嘅初階，再進一步就係木劍，然後就係無劍勝有劍。

歡迎繼續討論。

笑傲啲人 輕功又屎 內功又屎 又無遠攻
我驚鐵拳水上飄都打柒東方

獨狐九劍奧義最勁

內力相約九劍100%贏。

有九劍相差好多都難講，
你問下段譽就知道
一招凌波微步，冇內力都可以喺一眾高手面前打橫行都冇事。

其實遠在天龍八部嘅時候已經講咗， 有用技巧勝內力呢樣嘢。

獨孤九劍咪就係凌波微步類近嘅嘢， 料敵先機， 預測對手出招， 出奇不意去作出閃避/攻擊。
對手自然會覺得你精妙。

未打得中東方不敗已經俾人拮盲咗隻眼啦呀楊過

我覺得咁樣推斷太過武斷
如果我話你冇左內力都用到會唔會易明啲？
假設你有日冇曬內力/病左/老左發揮唔到內力但有人揾人尋仇
你仲點以內力取勝 九劍可以破盡所有招式
只要你仲郁得就可以出 去到草木皆劍
我用樹枝都可以吉你死穴 你一樣還唔到手
九劍雖則叫九劍但冇人話一定要用劍先用到出黎

我會咁問，如果你內力已經去到絕頂境界。你會選擇用九劍定玄鐵劍法制敵？

假設而家你要面對一個超級強敵。

九劍你都仲要去思考，睇吓佢嘅破綻喺邊，然後快過佢出劍。

玄鐵劍法直程連思考嘅過程都省略埋，有理無理，一招簡單嘅直剌帶住巨大內力推過去。

你覺得邊個會方便啲？邊個速度會快啲？一個就你都要諗下點樣先可以攻敵之不得不救，一個就連諗都唔使諗。

太極都有太極拳同太極劍
獨孤九劍係用劍來表達無劍勝有劍嘅境界
（破招）
你用拳嘅話自然係獨孤拳。

最大問題係獨孤九劍
只係一個畀你睇破綻嘅計算方法。
你唔熟就會計錯數，
令狐沖打既獨孤九劍同求敗嘅獨孤九劍隨時都唔同。
令狐沖可能會見你舉左手打你右手
獨孤求敗見你舉左手可能會打你心口

唔同程度計算方法唔同， 所以風清揚叫令狐沖最少要練廿年

風清揚教令狐沖第一日已經話畀佢聽手指都係劍。
做人要變通

仲死執著獨孤九劍係一套劍法嘅話。
根本上就唔知道獨孤九劍係乜嘢

其實邊做話九劍要諗過先行動先
好簡單舉個例子 我踢波 見對面有人沖埋黎 我可能一下就做左反應避開佢
諗都唔使諗 當你熟練左
我一下就有反應去破你 咁仲洗乜要諗呢
你重劍咁霸道咁係咪必定劈中先 要搞清楚

如果真係咁嘅情況，咁你遇到啲內力好勁嘅你就即刻輸喎。到時你都唔會用到破氣式，因為冇內力。

如果咁樣講我覺得佢嘅缺陷仲大。

同埋你會點樣去諗獨孤求敗嘅心理歷程？無招勝有招嘅概念有先？定係無劍勝有劍嘅概念有先？

你覺得九劍係屬於邊一個時期先？邊一把劍先？

其實到最後真係屈內力
睇下掃地僧練到有氣場根本打唔入
當然書入面除左掃地僧無人練到有氣牆
另一個例子就係六脈神劍
所謂六脈神劍其實就係將內功好似劍咁射出
根本無劍招可言
六脈齊發，六道劍氣射出，唯有擋到就好似掃地僧咁有氣場擋住
其實九劍只係理念
所謂無招並唔係真係無招
書中有兩個人近似無招呢個理念
一個係東方不敗，快到就算你見破綻都唔夠快破
另一個係喬峰，王語嫣係旁提場都無用，喬峰招式已經行雲流水

好撚簡單
九劍弱點太多
冇光=收皮
玄鐵劍
冇光一樣勁到仆街

衝內力衝到上掃地僧果種氣場級
可能真係鳩劈都中你

所以唔用腦嘅咪輸畀用腦㗎囉。
幾時都講同人戰鬥要靈活。 做人要曉變通。
我真係唔相信獨孤求敗嘅九劍會輸畀楊過嘅冇腦劍法

庖丁解牛呀，讀過未。
道家學說呀。
楊過咪就係斬爛刀都嗰個肉佬囉

無堅不摧仲洗乜順其勢

感覺係兩種唔同嘅路線，但係都係講緊天下無敵嘅狀態咁啦。

一個就係天下武功，為快不破 （九劍某程度上都係咁，料敵機先，下下快人一步）

一個就係天下武功，為力不破（玄鐵重劍，我唔使理你出咩招，我速度都未必一定係最快，我只用一招以力服人，係強大內力籠罩之下，你根本連避都避唔到。）

九劍有個九字肯定係最強

痴X線, 原來係你咁都搵得番你
潮文係我作, 本身一開始係咁, 之後先作埋落去

獨孤求敗個理論係
你玄鐵劍法未起晒手打佢嘅時候
佢已經可以打傷咗用玄鐵劍法嗰個人
仲要係要害。

令狐沖所用嘅獨孤九劍處處留手， 成日想玩點到即止。
但獨孤求敗所創嘅獨孤九劍就係朝朝打擊你重要部位，令你不得不防守。

楊過係屋外就用嘯聲震傷東方不敗喇

獨孤九劍係無劍時期產物。
正如張三豐練咗太極都有太極劍
冇人話用棍唔可以打出太極理論。

九劍係一套破敵理論。
一生破敵的總結經驗。

太感動呀 咁都搵得返原作者

獨孤九劍好似係華山派架喎

邊個用先？
風清揚定大師哥用已經好唔同啦

獨孤九劍，初學者喺惡劣環境下依然可以用破箭式， 一劍刺盲14位武林高手。
當派掌門岳不群亦自愧不如。

可見若果係由獨孤求敗或者風清揚所用出嚟， 完全係兩個世界

唔係唔用腦，而係簡單直接先係最實在
我既攻擊絕對強於你既防禦，根本就唔需要有下一招，點擋都輸

你都識講庖丁解牛
如果我把用果把係屠龍刀，重駛搞咁多野咩，當啲骨係肉咁切

所謂玄鐵劍法就係將自身既內力提昇到可以摧毀任何防禦既法門，並唔係劍法

等等先玄鐵劍講內力， 獨孤九劍講唔講內力
陽過嘅玄鐵劍同獨孤求敗嘅獨孤九劍。
兩樣嘢嚟㗎喎。

你要吹到楊過有掃地憎嗰種功力， 咁獨孤求敗可唔可以有掃地憎嗰種功力？

玉女素心劍法算唔算最被睇少嘅劍法

同等內力之下
九劍又奈得玄鐵劍法咩何
講到最尾咪又係比內力

係呀，把豬肉刀都係無堅不摧㗎。
用得多總會爛。
人到老身體亦會慢慢退化。

所以咪諗到破招，
有一粒石仔就可以打殘你， 又何必揮動玄鐵重劍。

呢個講法幾有趣我都係第一次聽好想聽你解釋多啲

但係睇返佢最後最高境界嘅描述，草木竹石均可為劍。自此精修，漸進於無劍勝有劍之境。

係咩情況之下可以做到草都可以傷到人，咁就一定唔係講緊料敵機先嘅九劍，因為就算你插中要害，一棵草都冇可能有咁大嘅威力。

唯一嘅解釋就係一棵草附上左極大內力，就算係輕柔一啲都唔鋒利嘅物件都可以傷到人。

呢個亦都係我之前所講嘅內力路線（亦即係重劍劍法）

我就咁樣理解啦

你搵唔搵番個post我都好想睇返我當時講過啲乜

重劍只係內力路線嘅初階，漏咗講

乜唔係少林㗎咩

按照天龍年代,內力係最緊要,個個都用大炮一野轟落去

咁都有得相認

但對手都有強勁嘅內力呢？
到時自己嘅玄鐵劍法就變咗一啲無謂嘅招式

應該係調返轉喎，
同等嘅內力之下
玄鐵劍法係打唔贏獨孤九劍。

好似要google
楊過 令狐沖 高登
你條友開左幾個post 講令狐沖點勁
搵搵下就有

冇破綻既話九劍打咩
內力路線就係追求冇破綻既最高境界

最強武學都係化繁為簡
一招定生死
我揀玄鐵劍法

係呀， 我都係咁樣理解，強大嘅內力，
加上獨孤九劍嘅理論
就應該可以接近獨孤求敗實力

所以有強大內力+破招， 就係獨孤求敗。
金庸用楊過同令狐沖， 描寫獨孤求敗呢個人。

火影未畀人讚係世界第一嘅時候我已經講緊
達哥依家畀人屌到仆街
但係佢未畀人屌到仆街嘅時候我已經講緊

九劍重有破招呢個理念，即係假設對方重有招呢樣野
令狐沖都問過風清揚如果對方都係無招，風清揚都答對方都係無招都好難講
而玄鐵劍法最後都係無劍勝有劍
玄鐵劍法係無招式，所以根本無招可破

咁即係兩者嘅優勢加埋先係最勁

因為鳩硬冇親戚開咗太多個舖， 自己懶搵唔返。

你將把劍推前個動作咪就係招式囉。
一身都係破綻。
你用強大內力屈到人哋唔可以唔防守咋嘛。

但對手內力同你一樣/或者比你更強嘅時候。 輕輕一下就格走咗你把劍/打中你要害啦

好多人以為潮文係盲讚令狐沖
其實真係得你先知係用黎串你

咁都有得相認

『佛光普照』
掌法只一招，並無其他變化，威力在於以「峨嵋九陽功」作為根基，一掌既出，敵人避無可避。

其實玄鐵劍法就好似佛光普照咁 掂一下就死
至於樓上有人話 冇內力點算
其實冇內力係連把劍都拎唔起 根本冇得講落去

令狐沖風清揚同獨孤求敗所理解嘅嘢點同。

佢意思係你每一個動作都係招式。
你揮劍佢咪打你弱點。

你用玄鐵劍法打獨孤求敗， 未打得中獨孤求敗已經畀佢用石仔打跛你隻腳。

之前討論過啦
可以用道家黎理解

九劍係後於玄鐵

九劍係無招，甚至無內力無劍都得
斷劍，將軍刀，骨頭都可以用黎使
真正不滯於物

玄鐵劍法只係楊過勁，套劍法本身垃圾
如果玄鐵劍法叫勁，咁倚天劍法，屠龍刀法仲勁

同意
我覺得有點似泰拳vs MMA咁
泰拳招式簡單直接，但你只要練到夠大隻就好勁
MMA就集百家之大成，包括泰拳，無招勝有招

有一個問題
當九劍係木劍期所創,個前提係獨孤開始不滯於物,冇得發揮100%嘅玄鐵劍法之後先創造九劍喱個去替代?

越女劍又無重劍既內力 , 又被九劍破劍式克制 , 成日被人吹奏

愛國者飛彈

令孤玩到後發而先至
獨孤一直講緊係打人搞到你唔防會死
假設玄鐵把野車落去 有野擋到唔爆就先有得講
如果楊過同令孤打
應該係楊過重傷 令孤死撚左
之後被任大小姐殺

玄鐵劍法係無招式可言
練既係內功法門，最後係練到草木皆可為劍再到無劍勝有劍
獨孤九劍著重係破招，假期對手係有招式
但去到絕頂高手好似東方不敗、喬峰咁根本無招式可以比你破
內力夠強大，直頭震碎你把劍
同埋成篇九劍係無修煉內功法門
單純練獨孤九劍係贏到高手，但贏唔到內功高手

邊個內力高就邊個勁，ok?

如果你係比較緊兩套武功
咁楊過拎重劍 令孤沖用九劍互攻
楊過一下直刺 令孤沖把劍已經指住楊過隻眼
一係楊過收招一齊無事 一係照直撞埋去一齊死
無九劍基礎既重劍 雖然算係無招
但唔見得會比九劍高

如果你比較緊兩個角色
咁楊過好明顯只得其法 不得其意
學完無招既重劍 創返一套有招既掌法
仲要招式花巧
計實力 楊過贏九條街
但如果計境界 令孤沖一定比較高

金庸世界入面內功贏撚曬

九劍只係冇內功之下嘅折衷

返去天龍時代蕭鋒一套簡單嘅太祖長拳殺無數人

金庸世界係講內力
內力夠深厚 一力降十合
咩技巧係絕對力量面前都係無用

所以根本無咩好比
九劍又好 玄鐵都好 只係一個階段
高手去到後面已經係比內力
好似掃地僧咁深厚內力三尺氣牆
你覺得九劍埋到佢身？要同佢鬥咪又係鬥內力

玄鐵劍無內力 咁有咩好比 無內力連鐵劍都提唔起
你不如話toyota同法拉利鬥快
但法拉利唔比裝引擎

錯啦 東方不敗都有破綻
只係出招太快 令孤破唔切
幾條友圍攻都死
當然啦 一打一令狐係唔夠佢地打

去到無劍階段就一定勁過玄鐵劍法

所以咪話東方不敗快到好似無招咁
你破佢上一招時佢已經出緊下一招
喬峰都係一樣，快到王語嫣提場都提唔切
同埋東方不敗係因為分心要睇住楊蓮亭
否則四人合力都贏唔到佢

唔好腦補
金庸講緊最頂級既降龍掌都有招
你句高手無招邊到睇返黎

點睇葵花 贏 九劍

錯撚哂啦

玄鐵劍法只係大巧不工，但終究係有招，只係招數好普通好簡單，對九劍黎講，起手一劈就已經有破綻

你話無劍就出唔到九劍
咁點解釋令孤沖扮將軍用刀打贏嵩山班友，用骨頭打贏林平之？

評價一套劍法，應該係兩個內力相當既人黎比試，兩個人內力差唔多既話，震條鳩毛咩震

你將楊過同玄鐵劍法綁埋一齊就已經錯撚7哂啦

我覺得楊過vs令狐沖就一定楊過贏

但如果兩個差唔多實力嘅人，一個用重劍一個九劍就九劍贏，九劍講求快，兩個咁上下內力嘅話重劍無可能快得過九劍出招

我係咁理解 其實武功即係 外功加內功
以射雕黎講練 外功練到最勁既係洪七公 內功可能係歐陽峰

如果獨孤求敗後生 內功未夠好時練九劍就會係令狐沖咁既水平

到佢去到傷人 開始轉練重劍同埋係瀑布練內功 我諗呢個時期既重劍未必勁過九劍 可能係差不多水平

但去到後尾 獨孤求敗練到超強內功 用玄鐵劍內功 用 九劍劍法 先係佢最強水平

所以獨孤求敗各傳授重劍練內功比楊過 九劍劍法比令狐沖 如果佢兩個合一就係獨孤求敗嘅水平

本書已經有講 招式再快都會重覆
重覆就會破到

要睇埋東方不敗用九劍會有幾屈先知

東方不敗練左幾耐 令孤沖練左幾耐？

錯，葵花練內功加身法，所以東方不敗先可以用繡花針都打得贏三大高手

你睇返風清揚點教令狐沖
所謂既無招唔係真係無招
而係招式混然天成唔係再一招一招駛出
不再拘泥於招式固有形態
喬峰既武功，王語嫣都睇得出破綻但喬峰出手太快，根本破唔切

東方不敗已經勁到唔需要九劍

從來都係咁樣去理解。
令狐沖冇學到打浪重劍， 只係學咗佢破敵嘅方法。

楊過冇學到獨孤九劍， 只係練咗一身無敵嘅內力。 所以後期佢練暗然銷魂掌明顯係走錯武學路線方向。由冇招>有招

勁係勁左，但武學就停留左內力屈機既重劍，去唔到求敗既無劍

由冇招既玄鐵重劍，去到有招嘅黯然銷魂掌。

記得令狐沖係原著好後期先學到易筋經
唔知學左易筋經既令狐沖會去到咩層次

如果兩個打，要計時代，令狐沖邊個時侯先。
成套野有邊一刻係好？？？？

依家講 獨孤九劍同玄鐵劍法， 係咪應該講獨孤求敗同楊過

針都可以用九劍

一個識九劍既東方不敗勁啲
定一個唔識九劍既東方不敗勁啲？

招還招 人還人
唔好撈埋

正解，令狐境界比較高，結局黎計實力就楊過勁

上面啲人都唔知比較緊人定武功
拎練左一陣既令孤沖同大成既東方不敗比
跟住話快就可以屈九劍

凌波微步可以無內力係一眾高手面前打橫行都冇事。

九劍微妙嘅地方一般人係你理解唔到

其實唔可以話走錯
楊過36歲，內力重未去到劍魔40打後level
劍魔都要40打後先自此精修，漸進無劍勝有劍
但40歲前都係攞住把玄鐵劍
楊過果時託大以為唔再需要玄鐵劍
但其實未到劍魔修為
如果佢再攞把玄鐵劍根本唔需要銷魂掌

學左一年既令狐唔夠，唔代表練左十年既唔夠

痴線

楊過自己套最強掌法一樣有招

風清揚道：「活學活使，只是第一步。要做到出手無招，那才真是踏入了高手的境界。你說『各招渾成，敵人便無法可破』，這句話還只說對了一小半。不是『渾成』，而是根本無招。你的劍招使得再渾成，只要有跡可尋，敵人便有隙可乘。但如你根本並無招式，敵人如何來破你的招式？」

你睇眼科先啦不如
風清揚講明渾成係錯

風清揚道：「要切肉，總得有肉可切；要斬柴，總得有柴可斬；敵人要破你劍招，你須得有劍招給人家來破才成。一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。只是不曾學過武功之人，雖無招式，卻會給人輕而易舉的打倒。真正上乘的劍術，則是能制人而決不能為人所制。」他拾起地下的一根死人腿骨，隨手以一端對著令狐沖，道：「你如何破我這一招？」

令狐沖不知他這一下是什麼招式，一怔之下，便道：「這不是招式，因此破解不得。」

風清揚微微一笑，道：「這就是了。學武之人使兵刃，動拳腳，總是有招式的，你只須知道破法，一出手便能破招制敵。」令狐沖道：「要是敵人也沒招式呢？」風清揚道：「那麼他也是一等一的高手了，二人打到如何便如何，說不定是你高些，也說不定是他高些。」

楊過心知尼摩星武功了得，單用一隻空袖，只怕拂不開他剛柔並濟的一擊，這時小龍女全身無力，正軟軟的靠在他身上，於是身子左斜，右手空袖橫揮，捲住了小龍女的纖腰，讓她靠在自己前胸右側，左手抽出背負的玄鐵重劍，順手揮出。

楊過抬起頭來，向瀟湘子道：「上罷！」玄鐵劍指向他腰間，劍頭離他身子約有二尺，穩穩平持。瀟湘子見這劍粗大黝黑，鈍頭無鋒，倒似是一條頑鐵，心想：「這小子劍法迅捷，靈動變幻，果然了得，可是拿了這根鐵條，劍法再快也必有限。」說道：「那兒去撿來了這根通火棒兒？」說著便揮純鋼哭棒往重劍上擊去。

楊過持劍不動，內勁傳到劍上，只聽得噗的一聲悶響，劍棒相交，哭喪棒登時斷成七八截，四下飛散。

法王大聲酣呼，飛步搶上，左手在銅輪上一撥，抓住金鐵兩輪，向楊過頭頂猛砸。楊過逕不招架，玄鐵劍當胸疾刺，劍長輪短，輪子尚未砸到楊過頭頂，劍頭距法王胸口已不到半尺。法王立時後退，上前固然迅疾，退後也是快速無倫，也不見他如何跨步，已向左後側斜退數尺，在這□忽之間直趨斜退，確是武林中罕見的功夫。旁觀眾人目眩神馳，忍不住大聲喝采：「好！」

玄鐵劍根本就無招，同風清揚隨手拎一端骨頭指向令狐沖一樣，根本無招又如何可破？計技巧九劍又未必破到玄鐵劍法，計內力九劍又輸重劍幾個level，我覺得重劍贏面大啲囉

其實無劍都屈內力
草木皆可為劍就係內力強到足以用木劍都打死你
我諗最終應該係六脈神劍

九劍完全反cup，玄鐵派有冇理據可以追番

小龍女雙手使玉女素心劍法 又係快到肉眼都睇唔到

講速度應該有得同東方不敗揮

佢學左玄鐵劍，冇學九劍理解唔到無劍勝有劍呢一樣野，楊過自創招式，係走錯路。

但當佢學左破招，佢就知黯然銷魂掌其實係垃圾

獨孤九劍， 出手就係破人，
對手愈妙, 自己破得越妙。
對手愈廢自己越廢。

你不如問有無劍法同獨孤九劍打
講撚到明9招破X式 仲可以點贏呢個bug

如此練劍數日，楊過提著重劍時手上已不如先前沉重，擊刺揮掠，漸感得心應手。同時越來越覺以前所學劍術變化太繁，花巧太多，想到獨孤求敗在青石上所留「重劍無鋒，大巧不工」八字，其中境界，遠勝世上諸般最巧妙的劍招。他一面和神雕搏擊，一面凝思劍招的去勢回路，但覺越是平平無奇的劍招，對方越難抗禦。比如挺劍直刺，只要勁力強猛，威力遠比玉女劍法等變幻奇妙的劍招更大。

當晚他竟不安睡，在水中悟得了許多順刺、逆擊、橫削、倒劈的劍理，到這時方始大悟，以此使劍，真是無堅不摧，劍上何必有鋒？但若非這一柄比平常長劍重了數十倍的重劍，這門劍法也施展不出，尋常利劍只須會在手□輕輕一抖，勁力未發，劍刃便早斷了。
其時大雨初歇，晴空一碧，新月的銀光灑在林木溪水上。楊過瞧著山洪奔騰而下，心通其理，手精甚術，知道重劍的劍法已盡於此，不必再練，便是劍魔復生，所能傳授的劍術也不過如此而已。

就算劍魔復生 都係有招

風清揚口中既渾然係招式之間重保持形態
並唔係真正渾然天成，簡單啲黎講就係招與招變換之中去尋找軌跡，招式變換中始終都有連接痕跡
但真正渾然係類似太極拳咁，重意不重招式
招式與招式變換有100種唔同方法
就算九劍都好，你攻擊人果刻舉劍向對方刺出就已經係一招，差就差在點去演練一下招

第一，玄鐵劍招式簡單，更接近無招境界。
第二，玄鐵劍更講求內功修為，更接近無劍境界。

所以玄劍更勝九劍。

我覺得都係木劍階段 主要係佢未用重劍之前
已經可以同群雄爭鋒
如果佢係用紫薇軟劍時期創九劍
點會咁易傷到自己唔想傷嘅人

1 接近即係有啦，九劍寫明要無，係「無」

2 破氣式講明要有內功輔助，而且唔係瀑布咁簡單

係，明明就係BUG，內力一樣，用劍法點贏九劍

金庸好似有暗示過，獨孤九劍有兩部分，外功同內功。外功就係令狐沖既獨孤九劍，內功就係玄鐵劍法。因為流傳得唔完整，所以後人學到既只係唔完整既獨孤九劍。

軟劍時仲有招
點會由無招走返有招呀？
Make唔make sense 呀？

九劍只攻不守
就係九劍先容易誤傷人

你攻擊得人點會真係無招
就算九劍對敵，你刺向對方都已經係一招
所謂九劍唔係真係無招

獨孤九劍係見你點郁，就用乜嘢破綻反打你。
好似包剪揼咁樣，
你出包佢就出剪
你出剪佢就出揼

好簡單姐 令9劍冇曬內力
病到死死下都勁過練左幾十年氣功嘅君子劍
你要話內力硬碰 當大家都冇內力下 9劍已經嬴你
番去大家都有內力果時 點會變左重劍嬴

所以咪話紫薇軟劍時期創九劍唔係一個合理推斷

用玉女素心劍法就可以打贏獨孤九劍

套劍法一開始就講明冇破綻

一人身上的破綻全為另一人補去

到小龍女自己用兩把劍果陣就 左手劍補右手劍既破綻 右手劍補返左手劍 無限loop

既然冇破綻又點用獨孤九劍去破

咁我渣木劍 打到你只守攻唔到一樣合理wo
你都可以話 木劍一劈就爛 一定要有內力先得
都係果句 邊個話9劍係用黎互格
你可以睇到人地破綻果時 仲洗乜同人格劍
玩都玩到對面冇氣啦
好似葉問打金山找咁 幾時有搵條滕條頂刀先

個問題係你要夠人快同埋對方招與招之間你清楚佢既軌跡連跡
但已經練到隨心所欲，根本唔知下一招點出咁點破
所以九劍蝦啲高手之下就得，同一流高手好似東方不敗咁根本無用

破綻唔一定指你嘅劍式有冇破綻
而係我令你出唔到劍招 你都已經會有破綻

玄鐵劍法本質係練內力
九劍本質係一種思考方式
兩者夾埋就係獨孤求敗既最強劍法

話玄鐵劍贏果d人有冇諗過玄鐵劍靠內力推動，唔通練一年玄鐵劍就夠內力可以贏到九劍？
要贏九劍就要練十幾年，仲要對手係呢十幾年內力冇咩長進wor
如果用九劍既人內力係呢十幾年同樣大幅提升，咁佢已經接近獨孤求敗既最終階段，玄鐵劍點打？

不嬲都有講
對手招越妙自己破得愈妙
對手愈廢自己愈渣

九劍要睇對手。
九劍在你未晒出手就俾人打中。
郁一郁就俾人還擊，果一下令你不得不守。

睇到破綻唔等於夠人快或者破到
九劍既前設係要夠對方快同埋內力夠雄厚
一係就係清楚對方招與招之間既練接痕跡
做到料敵機先

落雨天空一定有雲
咁有雲就一定落雨？

容易傷人（你估）就一定會傷錯人？

你解左點解由無招變返有招先啦

玉女素心劍法第一要旨就係快

佢紮根基功夫由天羅地網勢練起就係講快

你用獨孤九劍要快過佢

唔係咁易喎

明明九劍就係BUG，金庸講乜劍都破。

在同等內力時，
玄鐵劍法只係小朋友揮劍。
泰山劍法都打贏佢啦

令狐沖一呆，低聲道：「啊喲，天亮啦。」風清揚歎道：「只可惜時刻太過迫促，但你學得極快，已遠過我的指望。這就出去跟他打罷！」令狐沖道：「是。」閉上眼睛，將這一晚所學大要，默默存想了一遍，突然睜開眼來，道：「太師叔，徒孫尚有一事未明，何以這種種變化，儘是進手招數，只攻不守？」風清揚道：「獨孤九劍，有進無退！招招都是進攻，攻敵之不得不守，自己當然不用守了。

言念及此，不由得背上出了一陣冷汗，眼中瞧出來也是模模糊糊，只見岳不群長劍一橫，在他自己口邊掠過，跟著劍鋒便推將過來，正是一招「弄玉吹簫」。令狐沖心中又是一動：「盈盈甘心為我而死，我竟可捨之不顧，天下負心薄倖之人，還有更比得上我令狐沖嗎？無論如何，我可不能負了盈盈對我的情義。」突然腦中一暈，只聽得錚的一聲響，一柄長劍落在地下。

旁觀眾人「啊」的一聲，叫了出來。

令狐沖身子晃了晃，睜開眼來，只見岳不群正向後躍開，滿臉怒容，右腕上鮮血涔涔而下，再看自己長劍時，劍尖上鮮血點點滴滴的掉將下來。他大吃一驚，才知適才心神混亂之際，隨手擋架攻來的劍招，不知如何，竟使出了「獨孤九劍」中的劍法，刺中了岳不群的右腕。他立即拋去長劍，跪倒在地，說道：「師父，弟子罪該萬死。」

獨狐九劍有進冇退同劍塚對利劍期凌厲剛猛，無堅不摧既描述相類近，令狐沖誤傷岳不群亦都解釋左點解求敗利劍期會誤傷義士，就係比劍嗰陣九劍冇得留力，招招都係攻人要害攬炒，做唔到收放自如

再睇下玄鐵劍法：
尼摩星半邊身子酸麻，一條右臂震得全無知覺，但他生性悍勇無比，大吼一聲，左手鐵杖在地下一掌，躍高丈餘，跟著劈了下來。楊過心想我劍上剛力已然試過，再來試試柔力，重劍劍尖抖處，已將鐵拐黏住，這時只要內力吐出，便能將尼摩星擲出數丈之外，若是摔向山壁，更非撞得他筋斷骨折不可。他見小龍女如此傷重，滿心怨苦，這一下出手原是決不容情。正當臂上內力將吐未吐之際，只見尼摩星身在半空，雙腿齊膝斷絕，猛想起自己也斷了一臂，不禁起了同病相憐之意，當下重劍不向上揚，反手下壓，那鐵拐筆直向下戳落，塵土飛揚，大半截戳入了土內。

尼摩星握著鐵拐，想要運勁拔起，但右臂經那重劍一黏一壓，竟如被人點了穴道一般，半點使不出勁來。楊過道：「今日饒你一命，快快回天竺去罷。」尼摩星臉如死灰，僵在當地，說不出話來。

好明顯玄鐵劍法比起獨孤九劍比較可以收放自如，隨心所欲。

你用東方不敗做例子就咩都唔洗講
重劍都唔會打中佢 咪一樣死
你可以話內力可以爆嬴 唔通東方不敗內功會差過你?

葉問打金山找好例子

個前設係要比對方快
好似王語嫣咁，佢夠睇到喬峰，睇到喬峰點出招但唔夠快，有春用
令狐沖都睇到東方不敗點出招，一樣破唔到

Sorry, 覆錯左

玄鐵劍係練內功法門
書入面有幾多個練到楊過既內勁霸道無匹

啦啦啦搞清楚先，無劍勝有劍應該唔係獨孤九劍講嘅嘢喎，佢講嘅係無招勝有招先啱，兩者嘅境界好唔同。

無劍勝有劍係講緊內力強大，唔再需要用兵器都可以傷敵，草木石頭都可以成為利器。

無招勝有招係講緊唔再拘泥於招式套路，冇任何架式就冇人破到你嘅招，你完全係睇餸食飯，睇人哋點出招先至再作出應變。

兩種係不同嘅境界。

我又覺得暗然銷魂掌唔係垃圾喎，睇返啲描述先。

他由此深思，創出了一套完整的掌法，出手與尋常武功大異，厲害之處，全在內力，共有一十七招。

楊過抬頭向天，渾若不見，呼的一掌向自己頭頂空空拍出，手掌斜下，掌力化成弧形，四散落下。周伯通知道這一掌力似穹廬，圓轉廣被，實無可躲閃。

楊過手臂下垂，絕無半點防禦姿式，待得周伯通拳招攻到近肉寸許，突然間手足齊動，左掌右袖、雙足頭錘、肘膝臀肩，連得胸背腰腹盡皆有招式發出，無一不足傷敵。

呢度睇得出楊過繼續係貫徹始終，走返內力路線。佢啲所謂「招式」全部都係同一般招式大異其趣，非常難捉摸（同招式簡單化不同，又係第二種路線)。

你覺得佢有破綻會漏出，但其實佢都講到明，用強大內力做back up，破綻就不成破綻，因為你都唔得閒去反擊，一定要去避開，甚至乎呢個招式係被稱為無可躲避添。

我覺得你個講法有個bug，就係如果你話係有強勁內力嘅獨孤九劍玩晒，咁仲係咪獨孤九劍嘅精髓呢？

獨孤九劍從來都唔係鼓吹用內力傷敵，頭八式都係參考晒人哋啲招式，諗到晒破法，先至用速度，用對應方法搞掂對手。呢個先係精華嘛。

調返轉頭如果你有強勁內力，係咪仲需要揣摩佢嘅第一步？隔幾丈遠一掌打去已經完game。

破氣式從來都冇乜講過係點樣出招，笑傲江湖好似都冇出現過，可能就係獨孤求敗鑽研研落去就發現，強大嘅內力先係最終答案。然後佢就開始練重劍。

無招唔係唔郁
而係無劍意，無劍理

每日頭條
獨孤九劍那麼強，為啥楊過都不用？聽了金庸的解釋，大家恍然大悟
分類＼文化
時間＼2017-12-05

【思品時間（武俠時間）侃金庸第1164期：獨孤九劍那麼強，為啥楊過都不用？聽了金庸的解釋，大家恍然大悟】

文/江湖百小聖

大俠們好，本期話題我們來侃侃金庸筆下的一套強大劍法——獨孤九劍。我們都知道獨孤九劍是劍魔獨孤求敗所創，這套劍法的宗旨就是要破掉天下的所有招式。獨孤九劍的最後一招——破氣式，看似專門對付氣功、劍氣等絕學，實際上更是一種無招境界的描述。但是關於這套絕學，在金庸武俠中卻是一個話不完的謎團。

金庸武俠劍魔獨孤求敗的傳說只出現在《神鵰俠侶》中，但是關於他的生平，竟然只有楊過和神鵰知道。獨孤求敗的無敵劍招到底有多厲害，從沒有人真正見識過。獨孤求敗的傳人，除了《神鵰俠侶》中的楊過，還有就是《笑傲江湖》中風清揚和令狐沖。儘管都是獨孤求敗的傳人，楊過所學的劍魔劍法和風清揚、令狐沖所學的劍招卻完全不是一個路子。

我們都知道楊過打的是玄鐵重劍，「重劍無鋒，大巧不工」，玄鐵劍法對招式的要求非常簡單。而獨孤九劍對劍招卻非常重視，既然要破盡天下武功，那麼自身當然要超越天下武功，否則何談破掉對方？因此，獨孤求劍的修煉，對主角的悟性要求很高，而玄鐵重劍則側重在內力上突破。那麼問題就來了！既然都是獨孤求敗所創，那為何神鵰在傳授楊過獨孤劍法的時候，完全沒有獨孤九劍的痕跡？就算劍魔自己，也沒有在劍冢中留下任何關於獨孤九劍的隻言片語！劍魔沒有說，神鵰也完全沒有涉及，獨孤九劍自然而然地成了金庸武俠一個大謎！甚至有人懷疑獨孤九劍並非劍魔所創……其實這個問題已經是老梗了，當年清華大學和金庸茶館組織了一場名為「金庸100問」的直播節目，其中就有這個問題。最後我們來看看金老怎麼說？

主持人很忐忑的問金庸先生：「請問金庸先生，楊過到底練成了獨孤劍法沒有？他的武功境界到底如何？」這個問題看似簡單，其實暗中藏了很多陷阱，表面是在問獨孤劍法，實際上是在問獨孤九劍到底是不是獨孤求敗所創，還有更一層的陷阱就是在試探楊過的武功境界到底有沒有達到無招的境界，如果金庸給出了回答，那麼《射鵰三部曲》的第一高手到底是誰，也會迎刃而解！大家都以為金庸先生會打太極，不想他竟然回答的非常坦然，金庸說：「有一部分因為獨孤求敗傳下來沒這麼完整，所以他的劍法沒有很強。但他的內力強過令狐沖，因為十六年在山崖對着瀑布練習，內力甚強。 」大俠看清楚了嗎？金庸的回答已經非常明確，獨孤九劍確實是獨孤求敗所創，但是在劍冢中的劍法並不完整。換言之，獨孤九劍它實際上包含兩部分，一部分是楊過修煉的那部分，這部分注重內力；還一部分是《笑傲江湖》中風清揚和令狐沖修煉的那部分，而這部分注重劍招。

綜上所述，我們可以得出一個結論，楊過和風清揚、令狐沖所練的獨孤劍法都是獨孤九劍，但是卻都是不完整的獨孤九劍！這就是金庸的意思。大俠對本期話題有何觀點，不妨在評論區點評，多謝您的閱讀。

東方不敗？
咁快， 楊過打都未必打得中佢啦

但九劍睇到破綻，風清揚練左十幾廿年話唔定贏到。

正解

太極劍都俾佢破左啦

睇到咁多嘅段落 更加覺得玄鐵劍只係用黎增強內力嘅一樣野
未去到一種劍法可以去拎到黎比較
用另一種講法就係 用內力依附係劍上可以草木皆劍
咁我用果種內力出十八掌咪更勁?咁又算唔算係'劍法'?

所以到最後大家都內功勁到一個地步
大家都到無招
咪好似風清揚講勝負難料
玄鐵劍法從來都係練內功法門
去到最後係無劍，而唔係重停留係攞住把重劍斬黎斬去

執著有招無招根本係文字遊戲
武術最後都係鬥快鬥大力
九劍打法劍走偏鋒，只攻唔守
好多時所謂嘅料敵機先，一估錯/殺唔到人就比人一擊反殺
情況就好似李小龍打泰臣一樣
唔同磅數（內功）一樣無得打
人地重劍一下轟落去你閃又閃唔到 擋又擋唔到
到無招勝有招喇
咁你估天下高手無學過獨孤九劍就唔識洞察弱點
教科書咁打出嚟比你破咩
蕭鋒都教咗你睇咗睇穿咗又點 一樣防唔著

落英神劍掌

你舉起左手，右手邊已經係破綻。
你右腳踏前， 左腳重心腳已經係破綻。

佢就係睇你每一個微細動作， 先去預測你下一步嘅招式， 喺你未招嘅時候已經打去你個破綻度。叫料敵先機

幾時開返套
金庸大俠聯盟

左右互搏玉女素心劍法vs九劍就真係變咗鬥快，九劍快就九劍贏，不過玉女素心劍法本身殺傷力低，玉快過九劍都未必打得低九劍

所以去到最後 玄鐵劍法仲係咪劍法?
我用果種內力去出十八掌會唔會比左右嘅郭靖更強?
去到尾原來玄鐵劍法只係單純係增強內力並唔係一種'劍法'

真係世界大戰
btw覺得九劍係用劍嘅境界高啲

點解大家都型住楊過拎重劍就一定慢

可能楊過內力已經高到可以重刀輕使，快過人地用劍呢

咁蕭鋒用九劍打慕容重劍又點?
你用重劍轟落去 點解設定到閃唔到先
去到最後就係睇人 所以由一開始就話唔應該拎楊過同令狐比

上面有人話九劍耐左勁過葵花
但東方係一打三絕世高手. . .
九劍耐左得唔得先

唔好用東方不敗嚟講， 佢嘅存在係一個BUG。
掃地憎級數既BUG。
打練左一年九劍唔夠既令狐沖？
根本上佢都未出山

依家係講緊佢個理論， 唔好唔夠講攞個打唔中既BUG嚟講。

獨孤九劍的確可以睇穿曬所有人既破綻。 包括東方不敗。

九劍撚講唔贏重劍就要假設九劍撚都要有同等內力

問題係對住山洪練玄鐵劍去到對住浪濤練木劍既練法就係求敗所總結出練內力最有效既方法，除此之外冇其他內功有呢個威力，亦都冇第二把玄鐵劍可以令使用者既內力發揮得特別好

所以講得九劍vs玄鐵劍好明顯就係重劍撚個內力深厚過九劍撚啦，個關鍵就在於九劍破唔破到重劍

所以咪有六脈神劍
六脈神劍都唔係劍法
只不過係內力雄厚到可以射出去攻擊

其實無得直接比
九劍要技巧 境界高d
玄鐵對武器內力要求好高 威力上限都比較高

就好似你問我美斯一個扭幾個，定c朗一腳ban入龍勁d
我只可以話兩種唔同既哲學

楊過同獨孤求敗去到後期頂級時，真係唔需要下下用重劍，反而會去追求更高境界既無劍
但調轉黎講，如果楊過當初係用九劍，一定無可能碾壓金輪法王
甚至如果係令狐沖可能練都練唔掂重劍

東方不敗快得黎都仲有破綻

書入面都有講 雖然令狐沖睇到個破綻 但當佢想破既時候 對手就轉左招 令到佢冇得破 咁破綻就不成破綻

但係小龍女係快得黎冇破綻

想問九劍點破？

邊個人話獨孤九劍唔鼓吹內力傷敵？
佢淨係話做人要變通， 唔好拘泥喺劍上
第一日就同你講手指都係劍

講返正題先，依家題目就係講緊兩套劍法，
如果同等內力嘅話獨孤九劍係咪贏？？？

一定係玄鐵劍法
拎住玄鐵劍加埋楊過既內功，等如我打你咩位，嗰個位就已經係你弱點
九劍都仲要搵你個破綻，但玄鐵劍法係剛強到直接將你變破綻

一直都接受呢個講法， 呢個係共識黎

破掌式手套點夠揪

玄鐵劍由頭到尾都係練內力法門
更甚係一種武學想法
認為內力夠霸道，就可以用簡單招式做出極大威力
唔駛搞咁多野
楊過靠練玄鐵劍法練到掌法勁力同郭靖降龍十八掌一樣

1. 玄劍只係普通揮玄劍方式，咁都叫招既話，九劍仲多招
2. 九劍內力為輔，玄劍內力為主。內力修為明顯有差距，瀑布只係修練方式，無須過於著緊

所以風清揚咪叫你練十年先好同人打囉
令狐沖唔聽渣MA。
咪撞曬版囉

你9up咁多
都解釋唔到兩樣野

1 點解由無招走返去有招？
2 9劍盡破天下兵器，無返幾十年都講唔通，特別係破氣式，廿幾歲就破到內力高手？

咁樣假設就係唔會係唔平衡下去比較
加上金庸就係內力嬴曬
如果重劍最自豪嘅內力同人地同級之後就冇特點
咁重劍仲嬴唔嬴到9劍

郁都唔比郁咩
唔好吹九劍太過火

其實邊有咩玄鐵劍法㗎
劍塚嘅利劍，軟劍，重劍，木劍，係獨孤求敗一生所用嘅劍，代表嘅四個境界啫。
邊有咩劍法劍譜之類嘅嘢畀楊過去學呀，係佢自己重現獨孤求敗當年練劍嘅方法（隻鵰教）去試徒領悟重劍無鋒大巧不工嘅境界。
獨孤九劍有總訣有九式口訣背，咁先係傳統意義上嘅劍法吓話。兩樣嘢都未搞清，雞同鴨講咁好難講啫。
無招VS有招，呢度個招字好明顯係講緊練武嘅定式套路，跟住劍譜拳譜上嘅圖係點就點出劍出拳，唔係話你拎起把劍伸出嚟就叫一招。咁好明顯無招當然勝有招啦，唔跟套路邊有得破啫。重劍法咪就得斬呀刺呀劈呀咁，招數越嚟越簡單，層次可以話係十分低，但呢啲咪就係反蹼歸真囉，慢慢上升到木劍境。
木劍境以至無劍境其實咪啫係獨孤九劍最終型態囉，不滯於物，草木竹石均可為劍，不受制於物質上型式上嘅劍同劍法，隨心所欲咁。"吾十有五而志於學，三十而立，四十而不惑，五十而知天命，六十而耳順，七十而從心所欲不逾矩" 其實明顯金庸成段都係借鏡論語，大家可以參巧下。
咁點樣達至呢個境界，其實都明顯啦吓話，除咗內功內力仲可以係咩啫，心態囉，意境囉，咪又係另一意義上嘅內功。
同意一位師兄講，獨孤九劍係系統地嚟教人跟佢個劍法境界咁升級。令孤沖學一陣子劍就打爆眾高手，唔似"凌厲剛猛，無堅不摧，弱冠前以之與河朔群雄爭鋒。"利劍境咩。
令孤沖練完易筋經，內力高咗，你估佢遲吓唔會變成大巧不工，一力降十會嘅重劍境咩

題目係
依家係講緊兩套劍法邊個勁
唔係比拼內力。
同樣內力邊個贏？

都話睇人 如果你計獨孤求敗
咁佢一個用九劍應該夠同時頂哂笑傲全書人包埋東方不敗

咁你想點？內力深幾多？
自己睇番個題目
依家係講緊兩套嘅劍法

玄鐵

當晚他竟不安睡，在水中悟得了許多順刺、逆擊、橫削、倒劈的劍理，到這時方始大悟，以此使劍，真是無堅不摧，劍上何必有鋒？

講明唔同劍理

相反九劍

獨孤大俠是絕頂聰明之人，學他的劍法，要旨是在一個『悟』字，決不在死記硬記。等到通曉了這九劍的劍意，則無所施而不可，便是將全部變化盡數忘記，也不相干，臨敵之際，更是忘記得越乾淨徹底，越不受原來劍法的拘束。

講明全部忘記

我只係認為 喺金庸呢個咗重視內力嘅世界
用內力深厚嘅重劍，勝面會比九劍高
情況就係李小龍打泰臣 可能李小龍第一下就一腳knock down泰臣
但打十場，一百場，甚至一千場
就會睇到勝率有分別

呢個咪就係對獨孤九劍唔理解先去問呢個問題。
人嘅手得一對，
你保得個頭，就保唔到個腳。
保得到對腳，都保唔到個肚。

個問題就係玄鐵劍係單純練內勁運用內勁法門
無招式可言
而九劍無內功法門（笑傲江湖版），單純係招式取勝
所以點樣大家同一內力level

依家係講緊兩套劍法邊個勁，
招還招
內力還內力
人還人

分開黎講
同等內力又點睇？？

獨孤求敗嘅獨孤九劍，同獨孤求敗嘅玄鐵劍

同等內力，邊套高？

同意玄鐵劍其實係無招
但係咪有單純有內力就代表去到重劍Level？比郭靖，一燈求其拿把重劍揮，係咪唔等於重劍？玄鐵劍講求可能唔係單純內力，而可能係楊過果種單純霸道剛猛的內力，先可以發揮重劍威力。

確實係唔關內力事，九劍着重嘅由頭到尾都係後發制人，速度取勝，睇出破綻，唔係用力量降服對手。

如果同等內力，玄鐵重劍 vs 用一般利劍嘅獨孤九劍，咁好明顯兵刃上重劍係有絕大優勢。

簡單來講長又長過你，你未打到我已經打到你，攻擊範圍又大過你，所產生出來嘅力度威力都大過你。

假設內力相等，你用一把普通嘅利劍所打出嚟嘅力係一百公斤，重劍就一定係over 呢個威力同磅數，呢個就係重型武器嘅優勢。

當然你可以用其他武器都得，唔一定係利劍，用手指行使獨孤九劍，冇問題，不過大前提你要記得，你對陣嘅永遠都係玄鐵重劍。

呢樣武器注定攻擊範圍大過你，長過你，所打出嚟嘅威力同磅數都強過你。呢幾樣凌駕性嘅兵刃優勢就可以令到重劍使用者嘅破綻不成破綻，咁你就破唔到啦。

我咁樣諗將唔將到軍

唔鬥內力緊係9劍贏啦，一開波已經話獨孤九劍係劍宗用，唔洗練氣又唔洗練內功，無內力連玄鐵劍都拎唔起仲點打

我覺得玄鐵劍唔係真正嘅劍法而係一個概念，同埋劍豕入面獨孤嘅生平，玄鐵之後就已經無劍mode，所以玄鐵嘅概念應該係高獨孤一級

唔係吹喎，
你自己睇返清楚， 九劍係金庸作出黎既BUG黎架。
料敵先機， 先發制人，攻其破綻。

你不如話內功同掃地僧同一level
我一野劈爆掃地僧tim

如果唔服嘅話
不如直接開個題目問
令狐沖同楊過比邊個內力比較高。

兩人內力差唔多嘅話，重劍咁撚重就真係震到你鳩毛都甩

如果一樣內力，九劍個位用倚天劍呢？

Bug乜野
你而家既前設係用既人係獨孤求敗
一定快話人、內功一定深厚語人
但最大問題就唔係人人都唔係獨孤求敗
好似獨孤求敗如果對掃地僧咁
唔通我又設定佢地內力level一樣

邊個話九劍代表劍宗
唔好ff啦
講到明九劍唔屬於華山，何來劍宗

因為佢係見人出乜嘢自己就出乜嘢
你出包我出剪
你出剪我出揼

但係楊過唔同，佢只係不停出揼
身上全部都係破綻。

若同等內力。
你出揼我咪出包囉

冇人講獨孤九劍內力唔可以深厚。

大家千祈唔好忘記左玄鐵劍嘅重量優勢，呢個係點解用呢種劍法威力咁大嘅重點，就係人哋都未埋到身破你招，已經要抵擋一招攻擊範圍龐大、攻擊力強勁嘅直刺。

楊過用重劍嗰時都係舉重若輕，速度一啲都唔輸蝕。呢樣都唔好忘記。

我同意紫薇軟劍係等於九劍
但我覺得冇話邊套勁啲
兩套劍法著重係唔同階段既野
九劍睇重制敵法門
而玄鐵就以氣御劍
精通左前面兩套武學先可以去到木劍
但你話玄鐵係咪一定勁過九劍我又唔覺
你一味用內力斬人我覺得九劍一定破敵既辦法

叫我嗎????

咁好簡單 令狐係0內力>君子劍
當然佢冇得同重劍內力比
但練左咁多年 爛船點都有三根釘
點解令狐沖可以一躍勁過佢先
0內力同有內力人去比我只係諗到依個例子
咁你又冇可能0內力同重劍內力比下ma

其實玄鐵劍係劍理唔係劍招，所以玄鐵先係真正嘅無招

你獨孤九劍都要學劍訣，玄鐵劍係要你領悟到點樣拎把重劍嘅可以揮灑自如咁劈友

獨孤九劍有無內力加成我唔知，金庸都亦無提過，但係玄鐵你無內力嘅話就算拎得起都唔會fing得到

首先，令狐沖一樣可以喺冇內力嘅時候打低高內力嘅對手。
金庸講到明獨孤九劍內力嗰part係唔完整。
獨孤求敗創嘅獨孤九劍， 點會贏唔到楊過嘅玄鐵重劍？

獨孤九劍就唔係單純獨孤九劍啦
好似獨孤九劍+九陽神功，唔通我又話贏係因為獨孤九劍

既然對面用玄鐵劍咁你邊度黎倚天劍啊

一定要用死一把武器
高級過
咩隨手咩武器都盡破天下兵器？

係鬥廢方面？

破劍式破盡一切劍招。
用玄鐵劍法同獨孤九劍比， 根本冇得比。

獨孤求敗花一生創下既獨孤九劍高玄鐵劍法一個級數

呢個冇可能發生，我都未溶把玄鐵劍，你邊度有得用倚天劍呀

獨孤九劍係獨孤求敗一生經驗總結
金庸自己寫出嚟㗎。

講明如果

你咁講玄鐵劍法傳人同獨孤九劍傳人都無一齊出現過，比咩撚

令狐沖同任我行打，無內力比任我行震暈

咁你而家係想講邊個同邊個打
個題目講緊玄鐵劍法同獨孤九劍

獨孤九劍係咪要搵返獨孤求敗嚟打先有代表性。

根本獨孤九劍係超越咗一切劍術武學

我邊有講代表劍宗

我嘅意思係話一開始風清揚本身係劍宗嘅人，自然佢無練氣or唔會主修內功咁解，一個唔需要內功基礎嘅招式，點同人地有先置內功要求嘅招比較

你未揮劍嗰陣已經俾九劍斬左個頭喇。

但你未埋到我身破招，重劍夾住內力已經衝到埋身啦喎，咁我就算係有破綻，都變咗不成破綻啦。唔係咩

Again 我有兵刃嘅重量優勢，攻擊範圍大過你，把劍又長身過你喎，你點破呀

（點解講講吓好似變咗做，用玄鐵劍耍獨孤九劍先係最勁）

咁九劍用是旦一把同倚天一樣無堅不摧既利劍囉，會點？

一係一人一rd
下一rd 係九劍用倚天
玄鐵劍法用普通劍

簡單物理
假設內力一樣, 無論用咩劍, 個momentum都係一樣,
咁就一定利/硬個把贏
而重D個把就一定慢過過輕個把

自殺式將軍?

根本就唔可以用令狐沖去同楊過比。
內力已經有極大分別。
你唔可以用一條河嘅水去同海嘅水黎比。

得獨孤求敗既九劍先可以同楊過比。

同等內力先可以比兩套劍法高低。

其實真係唔洗執著玄鐵劍法呢幾個字，因為根本無玄鐵劍法呢樣嘢。
利劍，軟劍，重劍，木劍，無劍，講嘅係武學境界，唔單指劍法，其他武功都適用。
頭兩層著重物質上型式上，如神兵利器，巧招奇技。重劍境 ，不單指用重劍，更代表內力嘅強大，可以以力"服"人。咁足以超越招式同器具，能夠放低把重劍（意思係不拘泥於招式兵器），先至去得到木劍境嘅。

點解會咁㗎，又話內力一樣嘅，點解我反應反而差過你咁多 你講大話。唔畀我發內力隊中你先咩

一下唔中就玩撚完

重睇啦屌，楊過練成之後拎樹枝打人咋，邊有話要限死一把

玄鐵劍基本就係學習裝置，學完可以唔用，獨孤求敗就係40歲之後學成就變唔需要武器

咁用獨孤九劍嘅楊過勁嘅定係用玄鐵劍既楊過勁？

段譽一學完北冥就有人來比佢吸啦 點會冇內力

而且凌波都好食內力

咪就係，自己有好兵器，唔比對手有好兵器
我都想知削鐵如泥既倚天劍， 打獨孤九劍。
有邊個打唔到

獨孤九劍係劍法，玄鐵劍係劍呀，邊有玄鐵劍法㗎

個題目好似唔係講緊令狐沖， 講緊獨孤九劍

而家係比修練法門
玄鐵劍同獨孤九劍都係修練法門
獨孤九劍無相應內力輔助，根本贏唔到內功高手
而玄鐵劍就係練到內勁霸道無匹，簡單招式就摧毀一齊

空見練既金剛不壞體夠咩都打唔入
咁係咪我又要攞達摩出黎比
到時係咪又要話劍魔同達摩同一內力水平一野打爆達摩

邊個又搭嗲

要屈武器黎贏既劍法
高級過
靠悟性，理念，經驗既劍法

金庸聽到肯定激到彈返起身

兩個夾埋咪就係獨孤求敗

瀑布練功同玄鐵劍法無連帶關係

玄鐵劍只係一把劍
獨孤九劍係一套劍法，儘管最後境界係無招勝有招，佢係有招數㗎
重劍無鋒大巧大工，係一個武學境界
搞清楚先傾啦CHING

天下武功 無堅不破 為快不破。 你話呢

ok如果你講內力一樣嘅話，
獨孤九劍系料敵先機， 你未打得中佢已經俾人打中咗。

你用玄鐵劍，九劍就算係唔殺你嘅話一格就開啦。

現實就係咁
你有大量金錢，優勝過有悟性理念同經驗
唔好前提又話咩大家一樣咁有錢

好似張無忌咁，光明頂靠內功已經橫掃

呀大喺度講緊野邊個夠膽插嘴

你睇返當初啦

九劍無話過唔使內力

最後我發覺同鳩硬係到討論真係好on9
浪費左超多時間

屌咁獨孤求敗揸重劍又唔會出返九劍咩鳩硬蛇，打和啦！

九劍（笑傲江湖版）無修練內功法門

講唔過開始開名，離題，玩人格謀殺？

咁你就唔係比較緊兩套劍法
而且比較緊出身啦
答非所問

人既手長度有限 你估隨意選擇一個位置都攻擊到？

呢個係你對玉女素心劍法唔理解先會咁講喎

連金庸都係書入面話 佢一把劍使出招式既破綻可以被另一把劍盡數補去

你要質疑原作者咁好難討論喎

咁又唔係講高級嘅，依家講邊個打贏邊個姐

情況就好似你用手槍用到出神入化，確實係好多藝術同埋技術喺裏面，但我用一個火箭炮就搞掂你，冇乜技術㗎啦，不過我都係贏咗呀

樣衰衰咁都係我贏啊。

咁佢又唔會因為咁小事激到起身嘅，佢可能仲會覺得我哋好無聊，咁都可以鬧一餐

鳩硬蛇鳩up能力仲勁撚過上個post隻狼狗

金庸親口講話九劍有部份失傳咗。
咪就係楊過度囉

但笑傲入面冇講過唔需要內力。
獨孤求敗花一生創嘅時候，
身上自然充滿內力。
點會幻想係後世俾一個冇內力既人用。

又一個唔睇書既盲炳

風清揚道：「活學活使，只是第一步。要做到出手無招，那才真是踏入了高手的境界。你說『各招渾成，敵人便無法可破』，這句話還只說對了一小半。不是『渾成』，而是根本無招。你的劍招使得再渾成，只要有跡可尋，敵人便有隙可乘。但如你根本並無招式，敵人如何來破你的招式？」

當晚他竟不安睡，在水中悟得了許多順刺、逆擊、橫削、倒劈的劍理，到這時方始大悟，以此使劍，真是無堅不摧，劍上何必有鋒？

調撚轉哂黎講

玉女素心劍法先係bug

又快 又冇破綻

根本counter埋獨孤九劍

學完呢套劍法剩係練內力就ok

小龍女就係差在內力未夠強 唔可以一野震開人地把武器 如果佢有楊過咁既內力 一早天下無敵手

佢劍招又快 只要一野震開到人地把武器 就算自己把劍震斷左都好 佢另一把劍一早刺左落人地個身度

根本無敵

屌真係好on9
又要將九劍既內力使用者提昇到同玄鐵劍同一水平
但本身玄鐵劍無劍招可言，只係修練法門
就好似九陽同九陰比一樣，唔通我又要將九陰使用者內力水平提昇到同九陽一樣，本身九陽係無招式
咁就乜鳩武功都打贏九陽啦（同一內力水平）

咁呢個post 我覺得有趣啲，起碼我都覺得鳩硬講嘅野係有道理，我覺得去到最後都係睇使用者，睇吓邊個修為高啲。

因為兩種模式都係頂級境界。

狼狗就真係癡撚線，所有例子都唔俾你用，金庸已經講咗答案所以完全唔需要討論，真係邏輯之霸

明明九劍係一個武學境界（破）。

玄鐵劍只係一個內力高既人亂揮。

咁你睇清楚個題目先入嚟講嘢

九劍練成都係隨手執條骨頭打人

令狐沖大急，俯身又是一摸，入手似是根短棍，危急中哪容細思，只覺勁風撲面，有劍削來，當即舉棍一擋，嗒的一聲響，那短棍被敵劍削去了一截。

令狐沖一低頭讓過長劍，突然之間，眼前出現了幾星光芒。這幾星光芒極是微弱，但在這黑漆一團的山洞之中，便如是天際現出一顆明星，敵人身形劍光，隱約可辨。令狐沖和盈盈不約而同的一聲歡呼，眼見左冷禪又一劍刺到，令狐沖舉短棍便往左冷禪咽喉挑去，那正是敵人劍招中破綻的所在。不料左冷禪眼睛雖瞎，應變仍是奇速，一個「鯉躍龍門」，向後倒縱了出去，口中大聲咒罵。盈盈一彎腰，拾起一柄長劍，從令狐沖手裡接過短棍，將長劍交了給他，舞動短棍，洞中閃動點點青光。

隨手執條骨當燈用咋，咪又係要換返把劍黎打

佢連金庸自己都寫到話冇破綻既玉女素心劍法都可以話用九劍破到

都唔知仲邊有討論空間

獨孤九劍係基於天下武功 任何一招一式必有破綻呢個前設而創 而家玉女素心劍法呢套劍法都唔係呢個前設之下 自然不被獨孤九劍所克制

獨孤求敗會咁講 只係佢冇想像過有人會識雙手互縛之術 將原本武功入面既破綻 可以同時同另一套武功補去姐

咁都好正常 天下武功高既人的確唔少 但好似周伯通呢d武功高得黎又異想天開既人 一百年都唔知出唔出到一個 係得佢先諗到d咁既武功 自己同自己打架

風清揚講求敗都叫佢老人家啦，咁肯定過咗40歲同重劍stage啦，所以我相信九劍係最終奧義既無劍境界。

中年仲可以以內力橫行天下，但年紀大點都打折扣，所以唔會老年都仲專研內力向。

至於你話草都可以作劍係因為有內力backup，咁佢曾經練出來既內力到老打折扣都唔會化為烏有架嘛，九劍講求效率，只要佢有足夠既內力驅動草劍就夠，唔洗去到玄鐵劍咁猛力

九劍係只攻不守 你用重劍同佢打都未出到招都比人斬開咗九碌。 如果只比招式既話九劍應該係所有金庸最強，因為佢係無招所以冇破綻，但其他武學有招就一定有破綻。

如果計埋內力就另當別論。好似令狐沖件垃圾內力弱到爆，就算對手周身都係破綻任你砍但內力過你，你都砍唔入，好似掃地僧咁。

你個比喻垃圾到唔可以再垃圾

你都未答如果九劍個位有把同倚天屠龍同lv無堅不摧既劍會點？

你就淨係可以用火箭砲
人地就隨手可以用laser, 核彈，電池砲，點解一定要用手槍？

最撚搞笑係你話有玄鐵就無倚天
點解唔係有倚天時把玄鐵已經唔存在？

玉係防高攻低

金庸有係書入面講過林朝英當年創呢套武功果陣志不在傷人

不過打唔低都起碼唔輸先

獨孤九劍係劍法，有破劍式，破箭式等等"招式"，至少有個名叫吓吖。咁講會唔會好啲？LOL
玄鐵劍只係劍，唔係劍法，有冇人唔同意㗎？
楊過自己領悟嘅"劍理"，其實就係刺呀劈呀斬呀呢啲普通嘢，唔係啲咩"有鳳來儀"嘅定式同招式，咁又同意嗎？
重劍代表一個層次，一個境界，有咩睇法？

兩樣唔同 點比較

當計數咁
九劍就有9種針對唔同數都解到嘅公式
重劍就係數到唔洗直出答案

根本都唔同境界
用同樣境界比較唔同境界嘅嘢 點比？

而且我覺得喬峰出手快還出手快，並不等於無招式，兩樣野其實無衝突

破氣式呢招金庸自己吹得太大，求其鳩吹幾字心法算數，都唔知可以點破

此刻堪堪與岳不群鬥到將近二百招，只見他一劍揮來，右腋下露出了破綻。岳不群這一招先前已經使過，本來以他劍招變化之複雜，在二百招內不該重複，但畢竟重複了一次，數招之後，岳不群長劍橫削，左腰間露出破綻，這一指又是重複使出。陡然之間，令狐沖心中靈光連閃：「他這辟邪劍法於極快之際，破綻便不成其為破綻。然而劍招中雖無破綻，劍法中的破綻卻終於給我找到了。這破綻便是劍招不免重複。」天下任何劍法，不論如何繁複多變，終究有使完之時，倘若仍不能克敵制勝，那麼先前使過的劍招自不免再使一次。不過一般名家高手，所精的劍法總有十路八路，每路數十招，招招有變，極少有使到千餘招後仍未分勝敗的。岳不群所會的劍法雖眾，但知令狐沖的劍法實在太強，又熟知華山派的劍法，除了辟邪劍法，決無別的劍法能勝得了他。他數招重複，令狐沖便已想到了取勝之機，心下暗喜。

岳不群見到他嘴角邊忽露微笑，暗暗吃驚：「這小賊為什麼要笑？難道他已有勝我的法子？」當下潛運內力，忽進忽退，繞著令狐沖身子亂轉，劍招如狂風驟雨一般，越來越快。盈盈躺在地下，連岳不群的身影也瞧不清楚，只看得頭暈眼花，胸口煩惡，只欲作嘔。

又鬥得三十餘招後，只見岳不群左手前指，右手一縮，令狐沖知道他那一招要第三次使出。其時久鬥之下，令狐沖新傷初癒，已感神困力倦，情知局勢凶險無比，在岳不群這如雷震、如電閃的快招攻擊之下，只要稍有疏虞，自己固然送了性命，更令盈盈大受荼毒，是以一見他這一招又將使出，立即長劍一送，看準了對方右腋，斜斜刺去，劍尖所指，正是這一招破綻所在。那正是料敵機先、制敵之慮。岳不群這一招雖快，但令狐沖一劍搶了在頭裡，辟邪劍法尚未變招，對方劍招已刺到腋下，擋無可擋，避無可避，岳不群一聲尖叫，聲音中充滿了又驚又怒，又是絕望之意。

重劍撚當胸疾刺，九劍撚料敵機先，看準對方右腋/左腰間，斜斜刺去，劍尖所指，正是對方破綻所在。重劍撚這一招雖快，但九劍撚一劍搶了在頭裡，重劍撚尚未變招，對方劍招已刺到腋下/腰間，擋無可擋，避無可避，

重劍撚腋下/腰間的破綻雖被刺，但被刺的不是要害，手中仍在當胸疾刺，九劍撚閃避不及，肋骨盡斷，完

其實唔理邊一個都好，幾萬大軍都屈死你，垃圾

玄鐵劍一送即收，楊過回劍向後，噹的一響，已將背後襲來的銅輪劈為兩半，銅輪尚未分開落地，劍鋒橫揮，兩半片銅輪從中截斷，分為四塊。

重劍撚隨時仲快過九劍撚，因為重劍法門宗旨就係要舉重若輕，而且金庸世界內力越強速度越快

9劍去到終極係草木皆是劍，爛鳩重劍點打呀？

咁咪即係武當道長個理論。
令狐沖學藝未精姐， 獨孤求敗就破到。

講到明話練成=破盡一切劍法呢個係金庸嘅設定。
獨孤求敗咪破到囉

某一次記者招待會上有人詢問金庸，楊過到底練成了獨孤劍法沒有？他的武功境界到底如何？金庸回答：有一部分因為獨孤求敗傳下來沒這麼完整，所以他的劍法沒有很強。但他的內力強過令狐沖，因為十六年在山崖對著瀑布練習，內力甚強。

所以咪話冇內力黎講lo 九劍完勝重劍 金庸自己都講左重劍只係內力個part 而九劍係劍法個part 如果係你講到咁既話獨孤求敗既劍法係垃圾

吹水有有咩好討論

金庸自己寫出嚟， 獨孤求敗有呢個能力。
前面咁多招，所有嘢都做得到。
點解破氣式係假？
初學者都一劍刺盲14個高手。
點解覺得獨孤求敗係吹水

如果連呢方面都質疑嘅話就乜嘢都唔使講架啦。成套笑傲江湖都係假。

林平之吃了一驚，眼見四下裡數十名青城弟子撲將上來，雙腿力掙，卻掙不脫木高峰手臂猶似鐵圈般的緊箍，當即挺劍向他背上駝峰直刺下去。波的一聲響，駝峰中一股黑水激射而出，腥臭難當。這一下變生不測，林平之雙足急登，欲待躍頭閃避，卻忘了雙腿已被木高峰抱住，登時滿臉都被臭水噴中，只痛得大叫起來。這些臭水竟是劇毒之物。原來木高峰駝背之中，竟然暗藏毒水皮囊。林平之左手擋住了臉，閉著雙眼，揮劍在木高峰身上亂砍亂斬。這幾劍出手快極，木高峰絕無閃避餘裕，只是牢牢抱住林平之的雙腿。便在這時，余滄海憑著二人叫喊之聲，辨別方位，撲將上來，張嘴便咬，一口咬住林平之右頰，再也不放。三人纏成一團，都已神智迷糊。青城派弟子提劍紛向林平之身上斬去。

唔好當我鳩up，無論現實世界定金庸世界，打爛仔交都唔係咩新奇野，只要條友視死如歸唔介意同你攬炒，九劍就算吉到破綻都係要硬食返對面一野，睇木高峰食左林平之n劍照樣有力攬實佢就知

現實係唔會好似岳不群咁中一劍就尖叫絕望棄劍認輸。重劍就更加唔怕食九劍一野先，食九劍一野只係吉傷破綻，只要唔係要害就冇大礙，但係食重劍一野好大機會就從此收皮

某一次記者招待會上有人詢問金庸，楊過到底練成了獨孤劍法沒有？他的武功境界到底如何？金庸回答：有一部分因為獨孤求敗傳下來沒這麼完整，所以他的劍法沒有很強。但他的內力強過令狐沖，因為十六年在山崖對著瀑布練習，內力甚強。

所以咪話冇內力黎講lo 九劍完勝重劍 金庸自己都講左重劍只係內力個part 而九劍係劍法個part 如果係你講到咁既話獨孤求敗既劍法係垃圾。

同埋相同內力用九劍絕對完成重劍境界。 根本根據金庸自己講法內力加九劍就係冇劍勝有劍之境。

明明係求敗自己一生所創立嘅獨孤九劍，輸比楊過自己創既玄鐵劍法
我真係笑左。

重劍內力勁過九劍，九劍劍法勁過重劍，依家咪就係討論緊combine埋一齊邊樣勁啲囉，如果我講到咁係話求敗既劍法垃圾，咁九劍撚踩重劍又係咪話緊求敗既內功垃圾

明明重劍係冇咩劍法可言，金庸都寫到好白，由頭到尾都係屈內功。

玄鐵劍唔係求敗創？九劍有獨孤兩個字就有特權？

如果combine埋重劍係勁過九劍既話，最尾就唔會話無劍勝有劍啦！ 根本無劍境界就係九劍配合重劍內力。

//風清揚。。。道：「一晚之間學會三招，未免強人所難，這第二招暫且用不著，咱們只學第一招和第三招。不過……不過……第三招中的許多變化，是從第二招而來，好，咱們把有關的變化都略去，且看是否管用。」。。。又喃喃的道：「第一招中的三百六十種變化如果忘記了一變，第三招便會使得不對，這倒有些為難了。」令狐沖聽得單是第一招便有三百六十種變化，不由得吃了一驚。。。//
睇翻原文，獨孤九劍其實真係有招數變化喎，仲好多添。九，數之極。獨孤求敗創九劍，係指自己破盡天下劍法，天下武功，將一生劍技歸納做九式。見晒天下武功，知道破綻係邊，自然知道點樣最簡單地"攻敵所必救"。咁九劍嘅境界就梗係唔係限於呢啲變化，而係咁"學他的劍法，要旨是在一個『悟』字，決不在死記硬記。等到通曉了這九劍的劍意，則無所施而不可，便是將全部變化盡數忘記，也不相干，臨敵之際，更是忘記得越乾淨徹底，越不受原來劍法的拘束。" 即係最終目標，無招勝有招啦。

唔想打多次

用六脈神劍黎使出獨孤九劍應該無敵

明明玄鐵劍係獨孤九劍剋星

我想講玄鐵劍練到最盡係木劍。
但係楊過後悔打金輪法王嘅時候話自己冇帶玄鐵劍出嚟。
有玄鐵劍自己會勁啲， 可以打贏金輪法王。

即係楊過仍然停留喺重劍階段，木劍都未真正到。

黯然銷魂掌 喺沒有獨孤求敗嘅指點之下
更加係走回頭路。 由冇招變到有招。
明顯係自己理解錯咗獨孤求敗嘅諗法

所以做唔到無劍勝有劍， 重劍令佢內力大增， 但係佢真係領悟唔到下一步點走。
佢學習獨孤求敗唔用劍， 但係不得其法。
嫌棄冇招冇式嘅玄鐵劍法， 自創咁多招黯然銷魂掌。 以為可以達到獨孤求敗境界。
但事實係去到結局， 楊過心知沒有玄鐵劍自己弱左。

所以玄鐵劍法同獨孤九劍比
獨孤九劍一定贏

最後就六脈神劍直接射激光

佢同田伯光打，第一日已經教佢手指都係劍。
打人要變通。
當你練咗十年獨孤九劍， 知呢個世間上所有野都係破綻。
到時你用手指都可以打贏人

草木竹石皆可為劍

有易筋經back up唔怕

獨孤求敗用一生創九劍。
會比佢年輕時候嘅重劍打敗？？？？

無劍境界首先要base on強勁既內力
玄鐵劍係練內力 並唔係一套劍法
所以唔會有"無內力"用玄鐵劍打九劍既情況出現
九劍係用黎破招 但破唔到無招
玄鐵劍練到頂lv已經係無招既狀態
到最後都係逼對方同你比內力

無寫明過佢幾時創九劍
可能係後生個時創
但到中年發現有缺點又走去練重劍
練到最後=內力+九劍=無撚敵

玄鐵都無劍法，大大力一野劈落去都叫劍法咩笑死人
九劍就真係劍法啦，無招劍法

唔好理未有內力既令狐沖
當滿內力楊過用玄鐵劍對滿內力楊過用九劍
我覺得應該都係兩敗俱傷

掃地僧表示愈老d內力愈勁

世界大戰 抹黑宇宙了 can you feel

其實我見到好多人將獨孤九劍同埋玄鐵劍嗰把劍擺埋落去比較, 咁樣真係好唔公平. 咁如果我用獨孤九劍揸住把玄鐵劍呢?

而且如果將內力擺埋落去, 咁你不如用六脈神劍去比. 始終金庸嘅世界觀就係年代越係遙遠武功越利害. 越女劍法 甚至乎可以零點1秒打幾百把劍落地.

其實如果你再睇多次笑傲江湖, 就會明白其實兩套功夫殊途同歸. 到最後都係講求達到無招勝有招. 已無招勝有招嘅最重要境界, 就係一個"悟"字.

我記得令狐沖問過風清揚, 如果兩個都係無招勝有招咁點. 最後就係睇經驗同埋"悟". 風清揚一生都只係遇過唔記得好似係一兩個.

玄鐵劍法係楊過領悟唔出嚟嘅無招勝有招, 獨孤九劍可以話係獨孤求敗領悟出嚟嘅無招勝有招. 就算係無招勝有招同一個領域上, 獨孤九劍都可以話完全唔同 Level.

信我
九劍破氣式係傳説中既禁技
重來都冇交代過
呢一式足以推林金庸武學理論

驀地裡屋中柴火一暗，板壁破洞中飆進一股疾風，楊過身隨風至，挺劍向慈恩刺去，喝道：「好，你我今日便較量較量。」慈恩右掌斜劈，欲以掌力震開他劍鋒。可是楊過這路劍法實是獨孤求敗的絕技，雖然年代相隔久遠，不能親得這位前輩的傳授，但洪水練劍，蛇膽增力，仗著神雕之助，楊過所習劍法已仿怫於當年天下無敵的劍魔。

原來玄鐵劍法唔關求敗事係楊過自己創

可以破同複製一切武功嘅乾坤大挪移究竟破唔破到破一切招式嘅獨孤九劍

次日他又練那『凌波微步』，照著卷中所繪步法，一步步的試演。這步法左歪右斜，沒一步筆直進退，雖在室中，只須挪開了桌椅，也盡能施展得開，又學得十來步，驀地心想：「待會送飯之人進來，我只須這麼斜走歪步，立時便繞過了他，搶出門去，他未必能抓得我著。豈不是立刻便可逃走，不用在這屋裡等到變成老白臉了？」想到此處，喜不自勝，心道：「我可要練得純熟無比，只要走錯了半步，便給他一把抓住。說不定從此在我腳上加一副鐵鐐，再用根鐵鏈鎖住，那時凌波微步再妙，步來步去總是給鐵鏈拉住了，欲不為老白臉亦不可得矣。」說著腦袋擺了個圈子。
當下將已學會了的一百多步從頭至尾默想一遍，心道：「我可要想也不想，舉步便對。唉，我段譽這樣一個臭男子，卻去學那洛神宓妃婷婷娜娜的凌波微步，我又有什麼『羅襪生塵』了？光屁股生塵倒是有的。」哈哈一笑，左足跨出，既踏『中孚』，立轉『既濟』。不料甫上『泰』位，一個轉身，右腳踏上『蠱』位，突然間丹田中一股熱氣衝將上來，全身麻痺，向前撞出，伏在桌上，再也動彈不得。
他一驚之下，伸手撐桌，想站起身來，不料四肢百骸沒一處再聽使喚，便要移動一根小指頭兒也是不能，就似身處夢魘之中，愈著急，愈使不出半點力道。
他可不知這『凌波微步』乃是一門極上乘的武功，所以列於卷軸之末，原是要待人練成『北冥神功』，吸人內力，自身內力已頗為深厚之後再練。『凌波微步』每一步踏出，全身行動與內力息息相關，決非單是邁步行走而已。段譽全無內功根基，走一步，想一想，退一步，又停頓片刻，血脈有緩息的餘裕，自無阻礙。他想熟之後，突然一氣呵成的走將起來，體內經脈錯亂，登時癱瘓，幾乎走火入魔。幸好他沒跨得幾步，步子又不如何迅速，總算沒到絕經斷脈的危境。
他驚慌之中，出力掙扎，但越使力，胸腹間越難過，似欲嘔吐，卻又嘔吐不出。他長歎一聲，只有不動，這一任其自然，煩惡之感反而漸消。當下便這麼一動不動的伏在桌上，眼見那個卷軸兀自展在面前，百無聊賴之中，再看捲上未學過的步法，心中虛擬腳步，一步步的想下去。大半個時辰後，已想通了二十餘步，胸口煩惡之感竟然大減。
未到正午，所有步法已盡數想通。他心下默念，將卷軸上所繪的六十四卦步法，從『明夷』起始，經『賁』、『既濟』、『家人』，一共踏遍六十四卦，恰好走了一個大圈而至『無妄』，自知全套步法已然學會，大喜之下，跳起身來拍手叫道：「妙極，妙極！」這四個字一出口，才知自身已能活動。原來他內息不知不覺的隨著思念運轉，也走了一個大圈，膠結的經脈便此解開。

有個劍字獨孤九劍就破到架喇，如果標題係問劍魔同獨孤九劍邊個勁都一樣係九劍贏，因為相同內力下九劍有破劍式可以輕鬆破柒劍魔

乜料 自已打自已
無招打無招

獨孤求敗只係留低一把玄鐵劍, 幾句說話. 然後所有嘢都係楊過自己領悟.

同埋玄鐵劍法基本上就係獨孤九劍追求既境界

隨手針住對人弱點黎打，後發先至/敵人自己迎上劍鋒呢類描述都有用落令狐沖同楊過身上

只不過楊過有把大劍容易d做到呢個效果

>玄鐵劍練到頂lv已經係無招既狀態

正確一啲來講練到頂只係無劍狀態 , 而唔係無招.

有埋金書原文旁白話楊過既劍法已仿佛於天下無敵既劍魔你都可以駁嘴，咁你入黎做咩

按劍訣練獨孤九劍，其實就係一步步由利劍，軟劍境界，提升上去。
前期跟口訣嘅千變萬化應對敵人種種招數。看盡破盡天下武功之後，經驗眼光戰鬥意識提高咗，再化繁為簡，以"無招"應對，不再拘泥招式變化。
重劍無鋒，大巧不工。除咗代表內力深厚之外，仲係"巧"嘅極致，係咪？
楊過直接由重劍練起，咁係勁啲定弱啲？其實佢唔係冇經過前兩個境界㗎喎，佢實戰經驗豐富，同埋學埋咁多高中低級武功，眼光戰鬥意識唔會低得去邊，咁佢先可以自己領悟到你地講咗成晚嘅"玄鐵劍法"，即係劈呀斬呀＝＝
"一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。只是不曾學過武功之人，雖無招式，卻會給人輕而易舉的打倒。真正上乘的劍術，則是能制人而決不能為人所制。"
未有易筋經嘅內力加乘，令孤沖只算半桶水嘅重劍境，只有大巧不工，而無重劍無鋒嘅能耐。
而十六年後嘅楊過，肯肯定係過咗重劍境（玄鐵劍都冇拎啦），但算唔算木劍境呢，我又覺得差咁啲未到呢個LEVEL。
兩種練法唔同，但終點係一樣。
有內力嘅獨孤九劍，咪又係重劍境木劍境左右，唔拎玄鐵劍咁解。
反正最後嗰"無劍"境，一定係金庸小說嘅上限嚟，無人到㗎啦，掃地僧囉，神嚟嘅

都可以係無招
當你練到頂lv
隨手一揮都已經打殘人
而呢d"隨手一揮"唔係招式
就好似你搵個300磅大隻佬打曹星如
隨手推你落地 騎住你就即刻收皮
曹星如點都擋唔到 因為佢唔係有"招"咁出拳
無得破/閃避

你而家講緊係劍法定係人? 你識唔識做比較?

一架Toyota同一架法拉利, 然後一個搵你去揸一個搵舒密加去揸?

嗰句說話你只可以話楊過嘅領姓高, 唔代表玄鐵劍法勁.

用你嘅角度咁係咪即係如果獨孤求敗打得贏楊過, 獨孤九劍就一定勁過玄鐵劍法, 使乜用令狐沖嘅獨孤九劍去比.

紫薇軟劍，三十歲前所用，誤傷義士不祥，悔恨無已，乃棄之深谷。
重劍無鋒，大巧不工，四十歲前持之橫行天下。
四十歲後，不滯於物，草木竹石均可為劍。

根據佢講法,紫薇軟劍時似係用獨孤九劍,姐係令狐沖
重劍時就係玄鐵劍,姐係楊過
四十歲後,就無劍,根據金庸重視內功,就似係去到隨手出劍氣,就好似六脈神劍咁
純論時期,應該玄鐵後過九劍

我講緊你話 玄鐵劍法係楊過領悟唔出嚟嘅無招勝有招 呢句喎，楊過唔係自己領悟好冇，係隻雕跟求敗練重劍再教返楊過架喎

因為玄鐵劍, 本身根本冇任何口訣, 只係幾句 "結果" 嘅說話. 有冇能力去到嗰個境界就係睇悟性. 獨孤九劍嘅教法好明顯係有一套系統.

而且之前都講過, 去到大家都係無招嘅時候. 就係睇經驗同埋悟性嘅地方. 所有動作都係有跡可尋. 你隨手一揮唔係招式, 但係唔代表對方意會唔到.

而且如果你去到比內力, 咁其實就已經唔係劍法嘅分別係內力嘅分別. 冇得比較. 本來兩套武功都冇包含點樣練內力嘅方法.

東方不敗最勁

無招係重劍嘅層次其實已經完咗，除非橫斬直劈都算招式
無劍，應該係武學最高層次掛。掃地僧成個人企係度，你都唔知點打好嗰種
拎玄鐵劍橫斬直劈嘅"無招"，冇內力嘅令孤沖係GG得，因為佢攻敵所必救都冇用，人地內功高，即係攻防速血全部都高過你，唔會驚。如果係有內力嘅令孤沖，應該兩邊一齊打"爛仔交"咁"無招"打，最後咪鬥內力

連登氣宗劍宗之爭

影像化d諗
楊過加重劍=the rock揸住鐵通
沖哥加九劍=劍擊選手

兩個打起黎 the rock 一棍打落黎 你有無機會反擊先？

九劍本身都仲係用固定變化(雖然有幾百幾千種變化)去應對敵方既固定變化
重劍就講緊用平平無奇的劍招靠力量硬爆對面

簡單黎講重劍法無招俾9劍破,同時9劍要膽心自己把劍會唔會斷
當然,如果有人係用玄鐵劍出9劍就玩撚晒

其實唔需要太神化破氣式
我個人鳩估破氣式只係了解氣功USER D出招PATTERN再用各種劍招變化去應對各種氣功PATTERN

破氣式嗰幾句咪啫係鬥內力。。。

//此式是為對付身具上乘內功的敵人而用，神而明之，存乎一心。獨孤前輩當年挾此劍橫行天下，欲求一敗而不可得，那是他老人家已將這套劍法使得出神入化之故。同是一門華山劍法，同是一招，使出來時威力強弱大不相同，這獨孤九劍自也一般。你縱然學得了劍法，倘若使出時劍法不純，畢竟還是敵不了當世高手，此刻你已得到了門徑，要想多勝少敗，再苦練二十年，便可和天下英雄一較長短了。//

同一招，威力不同，咪內功強弱囉。
劍法不純，梗係唔單指劍招熟唔熟啦，仲話佢內力不濟呀。
練多廿年，咪練內力囉，仲有咩練啫

又好似幾有道理
咁即係可能兩種劍法都係楊過創出黎

6樓有講點解係楊過創出黎

獨孤求敗 這麼強，怎麼想一堆破什麼招破什麼招
都已經無招勝有招，怎麼還想一堆招
會有危機意識這麼重的，主要還是斷臂的楊過才去想
畢竟只有一隻手，只要輸了就全輸了....

個台仔主要係講 楊過自創掌法 但有姑姑之後掌法廢左
就自創劍法
同埋話獨孤九劍係獨孤求敗創既只係風清揚自己講
就好似儀琳話令沖死左咁 唔一定係真

風清揚唔係攞條骨直隊令狐沖，問佢點破，兩個都話冇得破咩，呢下唔係就係玄鐵劍法/無招？定我記錯咗

重劍亂鳩咁劈 你點料敵先機呀
有招會重復仲係重劍？

九劍每個階段都會突破一個武學領域。

當初年輕係追球招式，比強弱，比花巧。（一般人）

後練重劍係要屈內力同人硬打，無招屈人（內力高手）

最後無劍就係（破）
重劍要再突破個境界就係要學（破）
老時，無劍要勝有劍，除左強大內力，仲要破招。
兩個內力高手比，要取勝，
快一步睇穿對手下一步，出手破招，就無敵了

當然，在笑傲，仲有多一個元素，就係之前忽略左既（快）
甚至（快）呢樣野，去到鹿鼎記用子彈火槍打高手。那些所謂高手，練幾多年武學，去到現代，又咪係敵不過槍。
現代同古代唔同，現代追求速成。
有槍用一日時間雖然未必打贏楊過，但都可以打贏練左幾十年既岳不群。

金庸總結武學兩大元素
（招式）
（內力）
笑傲後加兩種，一共四種：
（破招）
（速度）

各有功用，練上去亦都可以與上面爭長短。

獨孤九劍唔係劍宗。
獨孤九劍係講求盡破

係招式以外嘅嘢黎

右腋下露出了破綻

玄鐵劍法根本係獨孤九劍嘅一部份

大家仲爭咩啊
當都係楊過創出黎既算啦

我都係咁諗，不過啲九劍撚話破劍式可以破柒九劍咪順住佢地思路去

破柒重劍自

玄鐵劍法和獨孤九劍誰更強？

原作者認為，獨孤求敗留下利劍、重劍、木劍，而楊過選擇玄鐵劍法是因為神雕是內力強盛的時代，相對的令狐沖的笑傲江湖則已經是內力衰弱的時代，看起來令狐沖學會獨孤九劍威力倍增，那是因為適合，不見得代表獨孤九劍就強於玄鐵劍法。他認為，獨孤九劍是獨孤求敗弱冠時的劍法，年紀輕因為內力不足所以追求變化；中年以後內力漸增，劍法由繁化簡會追求更直接、純樸的武功。這個理論就可以解釋，當金輪法王把技能都點在龍象般若功時，為什麼可以跟十六年後的楊過打的不相上下，因為內力夠強，平推就可。不知道大家覺得他說的玄鐵劍法強於獨孤九劍的觀點是否合理？

錯，
獨孤九劍每個階段都會突破一個武學領域

紫薇軟劍係五嶽劍派果類， 主講招式為主。

玄鐵劍，係只講內力不講招式。 注重內力修練。

換木劍， 揮動木劍可以做到超愈玄鐵劍嘅威力。（事實上楊過去到結局都仲係諗緊要搵玄鐵劍打金輪法王，即係仲未到完全理解呢度）

最後無劍， 唔用劍可以打出超愈自己用木劍/玄鐵劍嘅威力。

其實木劍尾段悟上無劍境界，就係靠獨孤九劍，因為佢用一生武學精華總結，盡破所有招式，達至出手就可以破敵。 既然知道對手弱點仲使乜嘢用劍？ 摘粒石仔過去就可以， 嗰時候就係草木竹石皆可為劍。

所以令狐沖先可以只係學半年，就可以打低咁多人。
實際上， 風清揚都同佢講最少要練十年先可以同高手比試， 笑傲江湖當中令狐沖係冇聽風清揚勸告， 令獨孤九劍出醜。

金庸話楊過劍法唔犀利㗎

佢係每把劍代表一個領域
咁紫薇就係獨孤九劍，破招
跟住就玄鐵，內力深厚，一力降十會
木劍就冇講過，但倚天有一回係話無忌用木劍使出太極劍sm對手，唔知有冇含義，太極劍又係玩唔記得
去到無劍，我就認為係天龍果堆怪物，內力深厚，全盛既六脈神劍，火焰刀，純用內力出招
另外，其實楊過招黯然有d似，又係純靠內力，有d踏入真正無劍階段，但可惜招黯然同古龍果堆招一樣，以情入武，有返姑姑就出唔到

基本上好多人都認同，獨孤九劍就係無劍境界， 重劍只限內力對拼， 面對同你內力相若嘅人就要陷入苦戰。 而九劍就係重劍嘅突破,

笑傲完全係金庸專登補完求敗呢個人既一生，破招係一個新嘅武學領域。

反對嘅人就係執著於令狐沖一定要用劍
其實喺打田伯光嘅時候金庸已經講清楚， 手指都係劍， 做人要變通，草木竹石皆可為劍。

正如太極一樣， 睇你用拳定用劍去表達就係太極理論姐。

獨孤求敗（老年），
點樣可以做到無劍勝有劍 ，就係出手破敵。
點樣可以做到無招勝有招， 就係我喺你未出手之前已經睇穿你來勢，從而打中你破綻。

最後總結咗獨孤九劍出來。

楊過
點樣可以做到無劍勝有劍， 就係練暗然銷魂掌 。
點樣可以做到無招勝有招， 就係重劍用內力撞過去。

明顯地，楊過嘅武學領域同獨孤求敗既武學領域相差好遠。

你問我地獨孤九劍定係玄鐵劍法勁。 我當然答你獨孤九劍。 因為獨孤九劍係金庸補完獨孤求敗一生對敵經驗總結。

仲有吸星大法吸到你變廢人（大前提係如果你冇學易筋經）（ 只有易筋經吸唔到內力）

樓主聽日比邊2個好?

我真係唔明，
獨孤九劍係獨孤求敗一生經驗總結
點會輸畀自己重劍皆段。

獨孤求敗睇穿你破綻，飛粒石仔都可以打低重劍啦

應該係調返轉， 如果有獨孤求敗嘅內力去用獨孤九劍就無敵。

草木竹石皆可為劍， 一支樹枝， 一粒石仔
知你破綻，都可以打贏你。

原文邊有講過九劍係獨孤求敗一生經驗總結呀？自己腦補就唔好講到似層層啦鳩硬蛇

風清揚講就話手指可以做劍，但淨係識九劍冇內力配合點樣做到草木竹石皆可為劍

重劍就只係不停重複一啲簡單嘅招式。
除非你唔郁， 佢要出手引你郁， 就變相佢露出破綻。
否則你一郁獨孤求敗就知點破。

破劍式已經計曬所有劍既揮動變數。用最有利嘅方法反擊。
去到獨孤求敗嘅級數，
見你右腳踏前， 可能一粒石仔已經打到你左面隻重心腳要跪低。
到你正在忙著反應跪低嘅時候，條樹支已經攻去你個頭。

呢個就係同等內力， 有獨孤九劍同冇獨孤九劍嘅分別

金庸群俠傳2 話左比我聽咩劍法勁

無錯 就係辟邪劍法最強

錯， 獨孤九劍係獨孤求敗一生不敗經驗總結
金庸講到名㗎喎。

金庸特意寫到似是疑非 比你地討論下 估唔到半個世紀都仲討論緊
雖說 唯快不破 但可能只為後代武人 內力偏弱下既總結
內力勁到天龍八部咁 一掌打出 傷害區域咁闊咁深 就算敵人招式快都未必有機會攻得入

紫微軟劍明顯唔係獨孤九劍。
紫薇軟劍只係降龍十八掌黯然銷魂掌呢D用（招式）決勝負嘅時候。
用劍來講嘅話就係五嶽劍派互相切磋。

重劍係內力屈， 面對同樣內力的人， 就分唔到勝負 。（如：四絕/ 華山論劍）

獨孤九劍係無劍，係一生經驗總結。
重劍皆段，相同內力分唔到勝負， 自然需要尋求對手破綻。
試諗下若果去到華山論劍， 內力同你差唔多， 但降龍十八掌， 蛤蟆功果D畀你破咗。
你就係贏嗰個。

咁你睇多一次獨孤九劍啦。 老人家一生不敗呀。

仲有最大原因
金庸寫神鵰俠侶冇講完獨孤求敗呢個人。
笑傲江湖係補完獨孤求敗下半生有幾勁，係經驗總結。
即係楊過冇學到外功嗰一部分。

入面亦都講到明，楊過係同獨孤求敗走咗唔同嘅路。
楊過最終練嘅係黯然銷魂掌， 係有招勝無招。
同獨孤求敗悟出獨孤九劍破招， 完全係兩樣嘢。

九劍合理估計應該係快劍階段既總結 精華
之後連自己都擺脫已經獨步天下既快劍 選擇重劍
正常人係無強敵之下唔會推翻自己最引以為傲既野 可見九劍係招式既頂點

周伯通都講過 招式有極限 內力無極限
快劍快極都會封頂 內力無限進步
所以玩招式玩快劍 早期進步快 後期進步慢
玩內力玩重劍 起步慢 但後期勁

獨孤求敗年老嘅時候就係有內力， 當然可以做到草木竹石皆可為劍。
唔好用令狐沖只學一年個標準去講獨孤九劍 。 十分一都學唔到呀

金庸自己親口講獨孤九劍有部分失傳， 所以楊過學不足獨孤九劍。

基本上獨孤九劍係獨孤求敗一生經驗總結，呢個係金庸嘅意思。

獨孤九劍明顥仲係有招到無招中間既階段,佢主打破招,似佢個階段都仲係招式既層面上
同埋係以攻黎破招,加上紫薇軟劍係話誤傷義士不祥,更加明顯獨孤求敗用紫薇軟劍使獨孤九劍

你問我幾多次我都係咁樣答你
你問獨孤求敗
佢用獨孤九劍勁啲定係玄鐵劍勁啲。
佢一定答你獨孤九劍。

有睇佢出書次序都知道笑傲江湖係用嚟補完獨孤求敗呢個人 。
金庸亦都親口講， 楊過只係學咗一部分嘅獨孤九劍。

講到尾咪即係葵花寶典同癖邪劍譜。
楊過學一半（內力篇），令狐沖學埋另一半（ 一生對敵經驗總結）
合返埋先係一本獨孤九劍。

所以獨孤九劍唔係冇內力。
唔好用令狐沖個標準去話獨孤求敗九劍係廢。

成本笑傲江湖都係講緊 獨孤求敗有幾勁。
補充緊獨孤求敗呢個人嘅一生
名都改做獨孤九劍。
一開始都講草木竹石皆可為劍。

獨孤九劍入面嘅對敵法門， 初學者都可以打低一眾高手。
就連作者都親口承認楊過學唔曬獨孤九劍。

如果夾硬話佢係紫微軟劍階段。
實在太唔理解作者嘅諗法。

與其話佢用劍，就係紫薇軟劍階段，
不如話佢係由木劍去到無劍所領悟嘅階段。

令狐沖先學劍理， 到練習耐左，能夠輕易睇穿破綻。 若自身內力一達，自然就係無劍階段。

獨孤九劍

喬峰武功算去到邊個高手層

獨孤求敗招招可用，
令狐沖學一年唔識，唔代表十年唔識。
令狐沖唔識，唔代表獨孤求敗唔識
否則都唔會流傳下來
金庸直接講8劍咪算

你都冇計埋攻速，出一招詩玄鐵好似差唔多出到兩招九劍

又嚟爭拗求敗創武功嘅先後次序

好似火箭炮vs狙擊槍咁

火箭炮唔撚洗諗一野轟落去，狙擊手就睇你動作睇下射邊

求敗啲二流武學都好意思拎出嚟講，天下第一劍係六脈神劍

睇到呢個問題又諗起郭靖同周伯通傾空明拳勁定十八掌勁
跟本就無話邊招勁 而係睇邊個人用

蕭峰用太祖長拳

玄鐵劍咁重一野打落黎 你咩撚野劍都一野秒啦

d人死都話重劍就咁舉起手劈落黎/直刺之類都係招
明明呢d只係隨意既動作 唔係招式
舉手投足之間都可以用內力壓制對手先係重劍既精粹 根本唔需要招式

玄鐵1票

打垃圾就易破
後期個個武學都大成
邊有咁多破綻比你破
咩都破到就唔會唔夠東方打

呢個題目究竟仲要傾幾多次
講九劍同重劍比 好容易就會討論左令狐沖九劍vs楊過重劍
明明令狐沖九劍就係充滿住缺憾既版本黎

Ching 總結得幾好呀。
其實我又會將武學濃縮翻做兩個元素：
1. 力，人體本身嘅力，同一切由內力引申嘅包括hp mp 攻防速，仲有兵器啲外物。
2. 技，包括招式，破解招式，控制力，經驗同意識等等。

咁劍塚嘅劍代表獨孤求敗嘅層次境界。

利劍，追求更快更強，"力"。
軟劍，可能代表係奇招百出，"技"。
將原文中呢兩句調轉其實一啲問題都冇㗎。
獨孤求敗可能就係由"力"為本，追求更高嘅"技"，後來兩者都發揮到一個點，就去到重劍境界。
咁調轉由"技"出發，知道欠缺"力"嘅不足，呢條path 咪就係令孤沖練九劍咁。
楊過都係呢條路㗎咋，佢之前學咁多"雜學，"技"優於"力"。 到練重劍嗰時，側重點係先加強翻內力。 再追求兩者嘅平衡同極致。
可見頭兩把劍代表嘅層次係同級，只係著重點唔同，練上去，都係要到重劍境界。

重劍無鋒，力。 簡單，內力要強。
大巧不工，技。 麻煩啲，包括太多嘢，招式上運用融匯貫通，行雲流水，最後做到"無招勝有招"。
無招就唔可以用定式招數，呢個講法明顯流於表面。 應該係話不拘泥於任何固定型式，信手拈來咁，就算係無招㗎喇，令孤沖練劍嗰章有講啦。
喬峯聚賢莊用太祖長拳，就係例子。 張無忌用太極拳嗰時，都應該係啦。 所謂嘅高手至少都要呢個層次起步啦吓話。

木劍境界，係突破重劍之後。 內力強到，飛花摘葉都傷到人。 技方面高到，知道點樣隨便拎啲嘢隨便拮過嚟就搞掂你。
真正嘅高手要係呢個level 分勝負，分分鐘都係鬥內力，或者差一招半招。 (一兩個動作，唔一定係招式，費事又畀人捉嚟講)

至於無劍，我覺得講緊去到武道境界嘅盡頭，冇晒咩刀法劍法呀武功咁，掃地僧係唯一例，基本上無人達到。

講翻轉頭，玄鐵劍只係獨孤求敗係重劍境用嘅劍，冇所謂嘅玄鐵劍法。 玄鐵劍，頂得順強大內力又要高控制力先用到，同時可以做埋訓練。

獨孤九劍呢，除咗破氣式不論，其餘嘅只能話係軟劍境嘅極致。 但九劍上限不只於此。
之前回過某樓，破氣式其實又咪係鬥內力，所以加上內力修練，練九劍就可以提升到重劍境至木劍境。

金庸online 9劍第2高系數架(好似係

竟然唔係楊過重劍先係缺陷?人地獨孤九劍係正式有口訣，真係獨狐求敗嘅真傳嚟架喎

40歲未到叫老人家

求敗真係畀人吹得太勁

明明霸道內功同攻敵不得不救只係二流武學都咁多人吹捧

求敗肯定一生都冇遇過絕頂高手，好似達摩祖師、逍遙子、黃裳呢類人，打低班蛋散就覺得自己無敵於天下

獨孤九劍點計都係劍塚入面第一二把劍嘅階段，最多係紫微軟劍階段。
玄鐵劍係大巧不工，招式已唔重要。
由有招（利劍）到破招（軟劍）到無招（玄鐵劍）再到無劍（勝有劍）。

再以金庸小說計，內力比招數強。

無招人地擋唔到
有招但內勁大到人地擋唔到
有分別?境界高就一切?

風清楊話過令狐沖仲要練多幾廿年先叫大成

楊過既玄鐵劍最難係點練內力但已經靠o拍蛇膽解決左

唔小心投錯左九劍...
我覺得咁
九劍係後發先至
如果你可以做到後發先至，咁你先發會點?

另外，九劍好似打機咁克人屬性
但如果你有壓倒性力量，你仲會唔會計先
一招車埋去，俾人克都照秒人啦

一定係玄鐵劍法勁 獨孤求敗係追求最簡單既野 九劍無招勝有招係針對人既破綻攻擊 玄鐵劍一樣係無招但係加多樣佢係連揮劍都無招 姐係是旦hi邊你都收皮 最後就劍都唔洗就收人皮

個topic根本on99
九劍係獨孤求敗對武學既總結
重劍根本唔係武功只係佢練內功既方法
姐係九劍=外功,同十八掌果啲一樣
而重劍=內功心法,練內力用
兩樣野加埋先係完全版既獨孤九劍
同埋都無人講過用九劍唔可以有重劍既內力
成班反九劍果啲都on99
你話楊過打贏令狐沖就話姐
九劍vs重劍姐係咩?
足球員+短跑選手踢場波
短跑選手跑得快=識踢波?
調返轉踢波既唔可以跑得快?
根本重劍就唔係外功上面班撚𨳒仲係度死撐

獨孤九劍唔係招式係破既方法

不過諗深一層，九劍係迫人自救
如果對手要同你同歸於盡
未必打得過

太極先係後發先至。

獨孤九劍系料敵先機

獨孤求敗嘅獨孤九劍點會冇力俾人收皮

講起後發先至，如果對方都係唔要命同你打咁點算

好似倚天入面趙敏學咗各門派捨命招式，唔夠人打就招招同歸於盡

九劍係先發先至,料敵先機
風清楊同令狐沖對練時講過每一劍都是攻招
招招都是進攻,攻敵之不得不守

邊有得同歸於盡， 都話我打咗你破綻先， 你唔防守咪中招囉。
我斬你個頭，你唔防守，你個頭咪甩咗囉

我係講緊如果獨孤求敗追求既係最純粹既劍法 玄鐵劍法一定比九劍純粹

料敵先機唔算係後發先至咩
如果對手未有意識出招，你點料敵?

最起碼對手要有個意思"想"攻一個地方，身體開始有動作
你先能夠"料敵"

如果唔係你只係快，冇"料敵"到
咁又變左唯快不破

正解
用玄鐵劍練內力本身就係因為只有玄鐵劍先承受到內力既對撞而把劍唔爛
但用玄鐵劍太重係使唔出劍法,所以先去到後期草木階劍指就係內力掌控已經達到化境甚至勁到用一枝樹枝都做到好似一把劍可以內力攻人同招式兼備

本來成set野都係FF緊獨孤求敗有幾撚咁勁,但總係抽呢兩set過渡既野來嘈

提令狐沖係因為好多支持重劍既人都會用令狐沖有幾廢黎做例子
另一個問題係如果認為九劍係求敗早期已經創既招
點解會因為拎唔同武器就要放棄左九劍先
假如求敗拎住重劍黎出九劍 點都一定勁過楊過淨係普通咁轟落去架wo
九劍重點係攻敵之不得不守嘛 咁用重劍轟落去人地既弱點亦應該比楊過就咁簡單出招更大威力
而且風清楊最後教令狐沖都有一個問題就係假如對手都係無招咁你點破
咁重劍mode或者都係一個解決呢個問題既方法
所以我一直都認為重劍係將九劍既境界昇華去完美版本既一個階段黎
唔應該因為楊過同令狐沖而去分開左求敗身上呢2個劍法

佢既概念係我先出手,咁我唔洗受制於你
而只要我一出手,你就要守(or應對),但當你守既時侯我已經知道你要守邊到,繼而再用劍指去你所防守既地方,所以點解係先發先至

有無諗過 如果楊過一劍刺去
令孤點擋？

支持玄鐵劍班人，為左講弱九劍，將獨孤九劍講成後發先至。
我懷疑佢地連笑傲江湖都冇睇過

你好似錯左concept
九劍係迫人自救，令到對手要變招，變左由攻轉守
結果好似九劍好快

如果對手唔理，照斬落去
事關係人地出手先，如果2個人速度一樣，九劍未必夠人快
咁就係鬥快

有本漫畫叫拳願阿修羅
入面有樣野叫先之先
就係對手出招前已經知道佢黎緊個招想點出再去破佢

係後發先至 個先至係早過人出招

咁我明了
九劍其實係唯快不破既例子之一
所以遇上東方不敗唔夠人快就收左皮

獨孤九劍唔係劍法係破法呀
太極都唔係劍法係破法呀

已經講緊無招無式，高玄鐵劍法一個層次。

奕劍術

弱冠之齡 研究以弱勝強
三十而立 先用自己內力優勢
各時期利用自己優勢 最純粹既技同力

後發先至係太極， 要等人打埋嚟先識。
獨孤九劍唔係， 比你出手更快， 而且仲要打你弱點

笑傲江湖係補完獨孤求敗呢個人點解可以一生不敗。
咪就係睇人破綻囉， 用強勁內力，草木竹石皆可破敵。

雙方都係無招就假設左雙方外功水平差唔多要鬥內功。

掉返轉雙方內功水平差唔多都係去返鬥外功招式

破法既劍法係劍法 重劍就唔係劍法簡單到心法都冇喎

點解要擋，你未起手，
獨孤求敗破箭式一粒石仔打盲咗你雙眼啦， 楊過要回手擋飛石。

OR破劍式打跛咗你隻腳/ 打斷咗你隻手骨，震跌咗你把劍啦。

雕兄傳唔到心法

只係因為呢個係楊過既重劍 佢冇看破能力亦冇人教到佢九劍劍意
如果你認為九劍係求敗早期招
咁點解你會認為求敗拎住重劍就唔識用九劍劍意

咁佢又問得無錯既
令狐沖真係擋唔到 不過題目都唔係比較令狐沖vs楊過

錯,九劍的確係劍法
而玄鐵劍法唔係劍法
只係一種練內功既方法
自己搵返洪七公都講
華山論劍唔係真係劍啦
根本玄鐵劍同九劍就無衝突
而且明顯九劍係求敗最後既武功
同時果時佢用玄鐵劍練內功都已經用到唔洗劍都可以用九劍既劍法(道理)去打

九劍就係要快過你出手WO，令狐沖出左咁多期都引證緊呢樣野。
係初學者都WORK

求敗唔WORK？？？？

我覺得係心態問題
獨孤九劍係攻你破綻逼你防守
而玄鐵劍法就係有前無後勁霸道咁一野轟落去
所以應該係邊個忍唔住防守邊個輸

擋都係招式。
令生大把招係先用虛招斬人。人地拆招時就變招打人地拆招時產生出黎既破綻。但當內功強左。打人時對方可以拆既招就少左。因為對方根本應對唔切。

如果對方同你一樣無招就講究點樣攻擊對手破綻。令佢如果唔變招就會被你破招同時斬死佢/未攻擊到你之前已經被你斬死。

辟邪同葵花係講快。但除左快之外無咩特別。無左快呢個優點就輸。

求敗晚年去咗劍塚同雕兄過人世

求敗晚年到死前一定有試過對浪練功，畀雕兄見到先傳到畀楊過

九劍如果係求敗畢生精華，佢晚年無敵之後去劍塚避世，根本冇可能傳到畀後人

又搞錯野
對手未發，我就發左呀
點後發

係用唔到,你把劍老練咁重點用九劍劍招 (唔好問我點解內力咁勁點解拿把幾廿斤既劍都做唔到,呢個係書既設定來)

咁即係唯快不破?
一遇到東方不敗，唔夠人快就冇乎?

九劍劍招無限制。你用重劍簡單挑刺斬劈都可以破招。（令狐沖打人咪又係簡單挑刺斬劈無乜繁複變化）不過受重劍所限劍招唔可以太繁複咁解

點解有九劍劍意就要用 講緊最純粹係挺劍直刺只要勁力強猛 我理得你弱點係咩我就咁刺你 你只可以守

兩邊既速度唔可以爭太遠
因為九劍係做到「料敵」,但你知到對方點守唔等於你跟得上對方

東方不敗個lv差太遠,你諗下佢剩係一枝繡花針射出來,就算擋左隻手都係度震

既然你又信書既設定
咁點解書講九劍係求敗畢生精華又要唔信
書既設定黎

重劍只係D普通劈刺之類既「普攻」,雖然你可以話算劍招,但既然受重量限制即係有一大堆破招都用唔到,而且把鐵劍仲要係重7,80斤,剩係提一把劍,楊過已經要用內力第二次先拿得起,楊過都講咁重點樣使出輕靈劍式,可以睇到重量係一大限制來(書中設定)

所以劍塚就寫40於後不滯於物,草木階劍就係已經唔洗受玄鐵劍重量劍限制乜野都可以用劍招,同時又有內力兼備

講緊配合對方招式攻擊同時破招。
你先出手迫對方擋。對方應對個已經係招式。

打丁堅時
令狐沖已看出了他劍法中的十八個破綻。當下說道：「得罪！」長劍斜斜指出。其時丁堅一劍正自左而右急掠而過，令狐沖的劍鋒距他手腕尚有二尺六七寸左右，但丁堅這一掠之勢，正好將自己手腕送到他劍鋒上去。

打四莊主:
令狐沖應道：「是！」長劍倒挑，刷的一聲，劍鋒貼著他劍鋒斜削而上。丹青生這一劍如乘勢砍下，劍鋒未及令狐沖頭頂，自己握劍的五根手指已先被削落，眼見對方長劍順著自己劍鋒滑將上來，這一招無可破解，只得左掌猛力拍落，一股掌力擊在地下，蓬的一聲響，身子向後躍起，已在丈許之外。

如果對面內功一樣夠勁又或者比你更勁 又點可能一定要守
同你互拚都得架wo

但呢個唔係獨狐求敗唯一既精華來
佢仲有講玄鐵劍wo
人地仲係中期(30-40歲)既時侯用
佢創立一堆破天下武功既總決,同佢之後理解到原來只有招式唔夠,係要內力兼備係無沖突架wo

從來無人講獨孤求敗晚年無徒弟無見過任何人。

楊過只係見到無劍譜。唔代表獨孤求敗無將畢生絕學傳比其他人

如果練重劍練到頂lv有好似掃地僧level既內力
有個氣場係度 你d石仔又好劍又好
根本破唔到防 擋你都廢時
最後都係要你有返咁上下內力先破到防
所以上邊個巴打講得幾好
內力相距太遠=重劍勝
內力差唔多level=九劍勝
不過終極版劍魔本身就係內力+九劍
唔明點解係要分開黎講

所以我咪話重劍階段係將九劍推到去完美境界囉
我就冇將2個分開 令狐沖九劍打高手時咁多花巧
係因為佢根本唔夠內功去第一招就收人地皮
但用得重劍一定內功水平有咁上下 完全唔係令狐沖個皮wo

一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。

始終都係講緊要有招可破
用玄鐵"劍法"根本就係常人鳩劈
楊過領悟既係劍理而非劍招
獨孤九劍根本唔係話咩出手先就會被破到
風清揚都話人地鳩劈既你係破無可破
重劍未達草木皆劍
要靠武器威能
但當內力練到極致
就自然求其拎樣野鳩fing都有好大威力
鳩fing係無招又點破
楊過自己冇再上到一層
唔代表重劍就係先於九劍

你都識講要互拚啦 仲攻咩弱點

呢個問題等同氣宗劍宗之爭
你去問華山派睇佢哋點答

我冇睇哂之前講咩

金庸提都冇提，無中生有咁點吹都得啦

咁氣宗係岩既(因為比較符合書中戰鬥力排名)
不過靠本垃圾紫霞就爭D囉
學周星馳話,你地D絕世武功一練就練一百幾廿年,化痰都唔得啦

任何招式都有破綻。只係鳩刀鳩砍你唔會知佢下一招點出。無辦法係對方出招之前先制佢死命。無招係指無固定招式。大家只好鬥拆招變招。

獨孤九劍攻擊時一樣有破綻。只係攻敵之不得不守。所以就算有破綻都不成破綻。因為對方根本無得攻你破綻

如果順刺、逆擊、橫削、倒劈都當係劍招
風清揚就唔會話鳩出冇得破
用劍必然有呢D動作
但風清揚唔會視為有得破
招有得破係因為有招式既跡可尋先可以料敵先擊
常人鳩fing當然不能制敵
但身負內力就唔同講法
內力不到極致又難免要有重劍先得
草木皆劍咪就係內力收放自如
即使"武器"單薄亦不致摧毀
唔通真係用條草都破到氣牆咩

令狐沖道：「要是敵人也沒招式呢？」風清揚道：「那麼他也是一等一的高手了，二人打到如何便如何，說不定是你高些，也說不定是他高些。」

大家無招都一樣可以分到高下
但點分就冇解釋到

內功>外功是常識吧

金庸都無提獨孤求敗無傳劍比人喎。

咁無可能又自己腦補去左劍塚之後無傳劍

縱橫江湖三十餘載，殺盡仇寇，敗盡英雄，天下更無抗手，無可奈何，惟隱居深谷，以鵰為友。

金庸親筆都可以當腦補

打過先啦

玩緊天下太平鬥講避世同鵰兄做朋友都比你吹到有徒弟

九劍同玄鐵劍都係鳩砍
九劍講嘅係捉人破綻，後發先至
玄鐵劍係靠用家內力壓制+鳩砍
所以根本無得比
因為加埋內力就唔係比劍法啦

風清揚好似有講過以手指代劍

隱居等於冇見過人?
風清揚夠隱居啦。咪又係傳劍比令狐沖

風清揚不答他此問，說道：「這第三招『破刀式』講究以輕御重，以快制慢。田伯光那廝的快刀是快得很了，你卻要比他更快。以你這等少年，和他比快，原也可以，只是或輸或贏，並無必勝把握。至於我這等糟老頭子，卻也要比他快，唯一的法子便是比他先出招。你料到他要出什麼招，卻搶在他頭裡。敵人手還沒提起，你長劍已指向他的要害，他再快也沒你快。」
呢一到就可以解釋左點樣係重劍到用到九劍

歡迎引用原文去證明你既想法，唔好無中生有去做你口中既腦補

你拎金輪法王比

金輪法王本身已經係天才中嘅天才，龍象練到11層，周伯通身為現存最強嘅正道高手同佢對掌都熬底縮手，setting入面佢每一擊嘅力都成噸重，連城墻都打得穿，如果唔係班所謂嘅正道鑊鑊玩圍毆又放暗器，邊有可能輸，根本金輪法王先係神雕最強者，可能金庸都覺得佢太勁，就劇情殺寫佢救人而死

玄鐵劍冇破綻
九劍都破唔到

原文都冇講過九劍係求敗畢生精華，九劍撚咪一樣喺度腦補

我要證明咩想法?
依家係你要找到原文證明獨孤求敗隱居後無見過任何人無傳劍。你只係找到原文講佢隱居同以鵰為友

同樣都係隱居。我已經證明到風清揚隱居避世後一樣有傳劍。你就證明唔到獨孤求敗無傳劍

唔好再瀨尿牛尿啦好嗎 點鬥呀大佬

應該就係拚內力同速度掛

風清揚拍手讚道：「對，對！孺子可教。『料敵機先』這四個字，正是這劍法的精要所在，任何人一招之出，必定有若干徵兆。他下一刀要砍向你的左臂，眼光定會瞧向你左臂，如果這時他的單刀正在右下方，自然會提起刀來，劃個半圓，自上而下的斜向下砍。」
就算你真係要分開 重劍每一下都一樣係有徵兆 咁九劍又點解破唔到?
如果你想純粹想比較令狐沖同楊過
咁楊過一定秒殺令狐沖

法王係on9,每次打都「以己之弱攻敵之長」緊係輸到甩褲

你講到咁好點解你話楊過好打呢

要係招先有徵兆
鳩劈冇
風清揚講到明鳩劈冇得破
依家就睇你視唔視重劍係鳩劈

不過我依家又諗緊另一樣野
就算玄鐵劍法當係有招
都唔代表九劍係後於重劍
因為可以話楊過領悟不全
就算九劍勁過玄鐵劍法
其實都好似證明唔到九劍係木劍個階段

好奇一問
2個九劍使用者既對戰會係點

降龍十八掌夠勁過太祖長拳啦
咁超級契丹人用太祖長拳係咪會輸俾史火龍用降龍十二掌?

提出傳人呢知假設係你，你都係冇證據去證明假設係正確，簡單啲講就係不攻自破

反而隱居以雕為友後冇下文，傳功又唔係我提出，傳功之說對我嚟講係毫無意義，廢話一篇，我證明唔到有傳功關我咩事

連登仔最鍾意實力討論post,仲要講到咬牙切齒好似有學過咁

風清揚都講到明九劍係用咩都可以係九劍， 木劍講草木石皆可為劍，其實好明顯啦， 只不過係楊過get到係內功勁到乜劍都得咁解,當然求敗都係覺得內力好重要， 但根本兩樣野就係合埋唔係分開

追POST睇其實好似講左好耐都未定係咩人設去比
事實上武功以用者本身修為影響最大
而兩種所謂劍法係獨孤求敗兩方面總結
重劍係內功總結 而九劍係經驗總結
重劍內功而不可擋
九劍判敵而不可不擋
若人設係獨孤求敗vs獨孤求敗
其實好可能打起上黎兩種都用到
所以單比劍法就係重劍內功打無內功九劍睇下邊個死先
但實際高手應用可能係
完美內功高經驗VS完美判敵高內功
睇邊個中招先
總結都係獨孤求敗最勁

唔該睇返最頂，係有人先提出獨孤求敗隱居後無傳劍黎講九劍係20~30歲時用。我提出佢證明唔到獨孤求敗隱居後無傳劍所以說法唔成立。

照你既邏輯條友已經係不攻自破

---絕學外功系數---

野球拳:1-250 等級^2.8*0.77+1041 251-500為等級^2.5*0.8+3200000
降龍十八掌 等級^2.7*0.6+970
獨孤九劍奧義 等級^2.7*0.6+970
六脈神劍 等級^2.7*0.6+970
胡家刀法 等級^2.7*0.6+970
打狗棒法 等級^2.7*0.6+970
金剛伏魔鞭法 等級^2.7*0.6+970
黯然銷魂掌 等級^2.7*0.5+980
西毒杖法 等級^2.7*0.5+980
真．辟邪劍法 等級^2.7*0.5+980
金蛇劍法 等級^2.7*0.4+970

---絕學內功系數---
太玄經2.80+46260 先天功2.43+16078
易筋經2.71+33665 蛤蟆功2.33+23684
洗髓經2.71+33665 小無相功1.93+21703
神照經2.62+21069 龍象般若功1.93+21703
北冥神功2.52+28674 逆行經脈1.93+21703
九陽神功5.0+10000 葵花寶典4.5+10000
九陰真經:4.5

---特技武學系數---
乾坤大挪移:3.5+10000 斗轉星移:3.995+5000
雙手互博:3.0+10000 吸星大法:2.6+1000

金庸嘅武俠世界係內功玩晒
所以六脈神劍先係最勁

你當太玄經死㗎

又力場又反彈，最後連成個島都震冧埋

一班練武的非要跟修仙的打

破刀式打得快過田伯光大快刀。
求敗用咪痴線

呢句說話只証明到晚年傳功,唔足夠証明九劍係前期創立定後期創立

咁係你硬要將重劍九劍分開講先搞到我地話要證明姐，事實係求敗就係用九劍，而佢內力靠重劍亦練到好勁， 屈哂兩樣，你都識講佢後期傳人，後期仲係傳緊九劍，所以我咪講左，九劍係求敗既外功，而求敗既內功就係練重劍練返嚟

風清揚道：「要切肉，總得有肉可切；要斬柴，總得有柴可斬；敵人要破你劍招，你須得有劍招給人家來破才成。一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。只是不曾學過武功之人，雖無招式，卻會給人輕而易舉的打倒。真正上乘的劍術，則是能制人而決不能為人所制。」他拾起地下的一根死人腿骨，隨手以一端對著令狐沖，道：「你如何破我這一招？」

令狐沖不知他這一下是什麼招式，一怔之下，便道：「這不是招式，因此破解不得。」
風清揚微微一笑，道：「這就是了。學武之人使兵刃，動拳腳，總是有招式的，你只須知道破法，一出手便能破招制敵。」令狐沖道：「要是敵人也沒招式呢？」風清揚道：「那麼他也是一等一的高手了，二人打到如何便如何，說不定是你高些，也說不定是他高些。」

楊過心知尼摩星武功了得，單用一隻空袖，只怕拂不開他剛柔並濟的一擊，這時小龍女全身無力，正軟軟的靠在他身上，於是身子左斜，右手空袖橫揮，捲住了小龍女的纖腰，讓她靠在自己前胸右側，左手抽出背負的玄鐵重劍，順手揮出。

楊過心想我劍上剛力已然試過，再來試試柔力，重劍劍尖抖處，已將鐵拐黏住，這時只要內力吐出，便能將尼摩星擲出數丈之外，若是摔向山壁，更非撞得他筋斷骨折不可。

楊過抬起頭來，向瀟湘子道：「上罷！」玄鐵劍指向他腰間，劍頭離他身子約有二尺，穩穩平持。瀟湘子見這劍粗大黝黑，鈍頭無鋒，倒似是一條頑鐵，心想：「這小子劍法迅捷，靈動變幻，果然了得，可是拿了這根鐵條，劍法再快也必有限。」說道：「那兒去撿來了這根通火棒兒？」說著便揮純鋼哭棒往重劍上擊去。

楊過持劍不動，內勁傳到劍上，只聽得噗的一聲悶響，劍棒相交，哭喪棒登時斷成七八截，四下飛散。

法王大聲酣呼，飛步搶上，左手在銅輪上一撥，抓住金鐵兩輪，向楊過頭頂猛砸。楊過逕不招架，玄鐵劍當胸疾刺，劍長輪短，輪子尚未砸到楊過頭頂，劍頭距法王胸口已不到半尺。

重劍都係無招，所有攻擊都係隨心所欲，順手一揮/一刺/一斬，甚至唔使打你，用柔勁痴住對方兵刃再震爛人地兵刃，亦可以持劍不動等你攻擊嗰陣先令兵刃相交，亦可以攻敵之不可不救去化解對方攻擊。

重劍同九劍都係無招，所以都係風老嗰句唔知邊個會贏。但問題係，九劍除左身體係破綻，把劍亦係破綻，把劍一比重劍掂到就gg，而重劍除左攻擊，亦可以持劍不動等你出劍再打爆你/用柔勁痴住你把劍。更何況，比重劍打一下同比九劍打一下根本冇得比，重劍撚視死如歸同你攬炒一樣係九劍輸蝕。

獨孤九劍對住重劍太多限制，根本就冇咩勝算

重劍未起手就俾九劍打左，點會破唔到

你成段只係prove到令狐沖唔夠楊過打which is係人都知

一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。

人地而家諗緊係九劍幾時創,究竟係軟劍(30前),定木劍(40後)
你果句只係証明風清楊果套係獨孤求敗後期既總結

邊個同你分開來講

兩個唔郁，敵不動我不動，邊個一郁就中劍

如果求敗係練完玄鐵劍先練九劍
其實練九劍都要有玄鐵劍個底先練得好啦？

隱居傳劍呢個說法已經係毫無意義，唔係成唔成立既問題

依定係講緊佢邊套武學係勁啲，重劍練內功既方式已經寫明係晚年隱居以雕為友時畀雕兄睇到，個時間點好清晰

九劍反而只係提過係求敗創，冇提過佢點傳，要講到佢係求敗一生劍法精髓，反而要多啲證據，淨係幾時有齊全套九劍已經定唔到個時間點

啦啦啦啦啦啦~呀笨

誤解左啦
都無招可破何來一郁就中劍
如果先出手就輸
風清揚就唔會話二人打到如何便如何啦

九劍唔係先出手就破到
要係先出招先破到
如果出手視為出招
咁常人鳩劈又點會話係破唔到啊

定係你承認9劍係有招
咁就唔係無招勝有招既境界喇喎

有d道理

ya到時就係見招拆招同埋講緊邊個可以做到真無招
就好似hunter,會長打蟻王
會長啲招都好似無招咁
但當越出得多手
就點無招都擺脫唔到個人既習慣
亦係因為會長個人既習慣比蟻王睇穿最後破咗
九劍打九劍都會係一樣

佢隱居前已經夠內力用玄鐵劍（講緊隱居前用佢黎橫行天下）

所以玄鐵劍既內力練成方式一定唔係同楊過一樣咁練。佢隱居後用山洪練劍可以係精修。也可以係消遣。無人會知。

木劍階段其實都已經唔係講緊劍了

原文講緊草木都可以係劍，有無劍都冇所謂

其實咩係內力

縱橫江湖三十餘載
第一把劍弱冠前以之與河朔群雄爭鋒。
當佢十幾歲開始打
入去撚時雀都已經係木劍mode了
好大可能鵰兄係睇住求敗用木劍斬海

玄鐵劍法=內力，獨孤九劍有破氣式，九劍win

常理推斷，金庸世界就係玩內力，而九劍係冇內功（破氣式有口訣同修煉之法但沖哥完全冇練過），咁一個人練九劍同另一人練重劍，九劍冇內功係輸蝕好多架啦，唔關令狐沖同楊過事架喎

外功內功都唔同野，降龍十八掌夠無內功，依你講法又係廢？

岩 好多連仔根本唔知玄鐵重劍唔係劍法 根本無劍法上既可比性 去到最後玄鐵重劍講求無招 九劍講求破招 無招如何破招 等比人收皮

所以我覺得九劍係軟劍時創,不足後練玄鐵,到木劍已經係前兩套既總結

你啱

原文咁寫
四十歲後，不滯於物，草木竹石均可為劍。自此精修，漸進於無劍勝有劍之境。

求敗隱居之後仲進步緊，晚年練功方法有機會係佢入無劍之境既練法

咁樣反而楊過學既會更接近求敗晚年武學

田伯光出手前已經畀人破咗

因為佢有招

先出招包含先出手
先出手不包含先出招

呢樣嘢好多人忽略咗

九劍係求敗架，唔係令狐沖囉
點可以用令狐沖既九劍同楊過比？

求敗破氣式一招就秒左楊過啦

你嘅理解係錯，九劍係求敗老人家作

點解會斷，求敗九劍舉輕若重。
用木劍勝玄鐵劍

書劍係金老作既
呢句有冇錯

風清揚講，喐一喐，一個眼神都可以 洞察到你下一步。

睇洪七公打歐陽鋒就知道喺比拼內力既時候根本就唔會有空間俾你鬥外功

我剩係聽過無招勝有招
未聽過木劍勝玄劍wor

不要質疑求敗啦

九劍完勝WO咁講

套用翻呢個境界理論落所有金庸小說其實都得㗎，仲可以客觀比較添。

無劍境，上限嚟。

木劍境，真·一流高手。

重劍境，一流高手。

利劍/軟劍境，同層次，側重點唔同，二流高手。

其餘咪啫三流或者叫不入流囉。

拎笑傲最勁嘅高手出嚟，東方不敗風清揚，兩個應該木劍境啦吓話。

咁神鵰嗰年代呢，新舊五絕，十個呀。

點解令孤沖一練九劍，明明成個金庸體系嚟睇只算二流，就打爆咁多人，係因為成個年代啲人都廢呀。 內功夠強，對攻防速嘅加乘根本可以無視低層次嘅九劍(冇/低內力)。 變招速度應對所謂嘅"攻敵所必救"，接觸後內力震開把劍，刺唔刺得入都成問題，甚至傳翻過去震死你都得呀。

係咪長文冇人睇

點會冇:

歐陽克心中一凜：「叔叔傳我這套『靈蛇拳』時，千叮萬囑，不到生死關頭，決不可使，今日一用就被老叫化看破，如給叔叔知道了，必受重責。」想到此處，滿腔得意之情登時消了大半，向洪七公一揖，轉身出祠。

這「靈蛇拳法」是歐陽鋒潛心苦練而成的力作，原擬於二次華山比武時一舉壓倒餘子，是以在桃花島上與洪七公檢拆千招，這路取意於蛇類身形扭動的拳法，卻始終不曾使過。蛇身雖有骨而似無骨，能四面八方，任意所之，因此這路拳法的要旨，在於手臂似乎能於無法彎曲處彎曲，敵人只道已將來拳架開，哪知便在離敵最近之處，忽有一拳從萬難料想的方位打到。要令手臂當真隨處軟曲，自無此理，但出拳的方位匪夷所思，在敵人眼中看來，自己的手臂宛然靈動如蛇。本來歐陽鋒在這緊急關頭怪招猝發，洪七公原難抵擋，就算不致受傷，也必大感窘迫，哪知歐陽克在寶應與郭靖動手時已先行使用過了，雖然獲勝，卻給洪七公覷到了其中關竅。那日他不赴黎生等群丐之宴，便是在苦思破解之法，這時見歐陽鋒終於使出，心頭暗喜，勾腕伸爪，疾以擒拿手拿他拳頭。這一下恰到好處，又快又準，正是克制他「靈蛇拳法」的巧妙法門。

如果高手比拼外功冇用。西毒唔會創靈蛇拳仲封為絕招啦

依家題目係講緊獨孤九劍同玄鐵劍法 邊個強
獨孤九劍盡破一切武學， 包括 楊過最強嘅黯然銷魂掌。

獨孤九劍絕對係可以戰勝玄鐵劍

啲人成日以為獨孤九劍冇內力。
佢哋講嘅只不過係受傷嘅令狐沖，初學獨孤九劍冇內力。並唔係攞獨孤求敗充滿內力嘅黎比較
根本係用玄鐵劍最強狀態打九劍最弱初學者嘅狀態

1如果九劍唔可以用內力同人打，咁樣講玄鐵劍法一樣唔可以用內力， 唔係點樣比較劍法？？？
如果唔係響同一個內力層面呢比較嘅話根本就冇得比。

2楊過有用神兵玄鐵劍， 求敗用垃圾鐵劍？
如果楊過用玄鐵劍，求敗可唔可以用削鐵如泥嘅倚天劍先？

3又或者試下只係用玄鐵劍出招方法，揸起把鐵劍同獨孤求敗嘅獨孤九劍打會點？
兩招就畀人削去手臂啦。

根本呢次討論，所有因素都要設定楊過優勢， 用獨孤九劍嘅人一定要係初學者令狐沖？？ 唔可以係獨孤求敗？？

依家只係講緊兩套劍法

要講楊過同令狐沖打就係另外一個討論， 你如果要講令狐沖內力就要講埋吸星大法易根經，楊過又要傾九陰真經學識未。有排講

根本上嚟力不相上下嘅時候，外功就係作決勝負關鍵。 好似降龍十八掌咁

獨孤求敗叻在直接可以搵到你弱點嘅地方。

木劍，草木竹石皆可為劍，
係玄鐵劍進階上去既境界。

由當初揸住玄鐵劍舉重若輕，
變度揸住木劍嘅舉輕若重。（ 呢個係一個層次嘅分別）

楊過到結局仍然依賴玄鐵劍。
即係未達到木劍境界， 未能夠完全領悟舉輕若重。

外功決勝負例子可以睇遊坦之打蕭峰。或者狄雲打花鐵幹。

遊坦之同蕭峰內力差唔強。但外功極差。慕容復一唔幫手幾招下就被蕭峰打斷雙腳

狄雲練成神照功通任督二脈。但無學過外功被內功遠低於佢既花鐵幹㩒住黎打

以二人如此修為，若是偶一疏神中了對方一杖一掌，立時內力隨生，防護相抗，縱然受傷，也不致有甚大礙，此時比拚內力，卻已到了無可容讓、不死不休的境地。二人以前數次比武，都是忌憚對方了得，自己並無勝算，不敢輕易行此險著，生怕求榮反辱，枉自送了性命。那知歐陽鋒渾渾噩噩，數日比武不勝，突運內力相攻。
十餘年前洪七公固恨西毒入骨，但此時年紀老了，火性已減，既見他瘋瘋癲癲，楊過又一再求情，實已無殺他之意，當下氣運丹田，只守不攻，靜待歐陽鋒內力衰竭。那知對方內力猶如長江浪濤，源源不絕的湧來，過了一浪又是一浪，非但無絲毫消減之象，反而越來越是兇猛。洪七公自信內力深厚，數十年來勇猛精進，就算勝不了西毒，但若全力守禦，無論如何不致落敗，豈知拚了幾次，歐陽鋒的內力竟然越來越強。洪七公想起與他隔著藏邊五丑比力之際，他足上連運三次勁，竟是一次大似一次，此刻回想，似乎當時他第一次進攻的力道未消，第二次攻力已至；二次勁力猶存，第三次跟著上來。若是只持守勢，由得他連連摧逼，定然難以抵擋，只有乘隙回衝，令他非守不可，來勢方不能累積加強，心念動處，立即運勁反擊，二人以硬碰硬，全身都是一震。
楊過見二人比拚內力，不禁大為擔憂，他若出手襲擊洪七公後心，自可相助義父得勝，然見洪七公白髮滿頭，神威凜然中兼有慈祥親厚，剛正俠烈中伴以隨和灑脫，實是不自禁的為之傾倒，何況他已應己求懇而甘願退讓，又怎忍出手加害？
二人又僵持一會，歐陽鋒頭頂透出一縷縷的白氣，漸漸越來越濃，就如蒸籠一般。洪七公也是全力抵禦，此時已無法顧到是否要傷對方性命，若得自保，已屬萬幸。
從清晨直拚到辰時，又從辰時拚到中午，洪七公漸感內力消竭，但對方的勁力仍似狂濤怒潮般湧來，暗叫：「老毒物原來越瘋越厲害，老叫化今日性命休矣。」料得此番拚鬥定然要輪，苦在無法退避，只得竭力撐持，卻不知歐陽鋒也已氣衰力竭，支撐維艱。

其實好難討論

就好似討論緊迫繫炮勁定步槍勁

其實好多時金庸寫到要對掌鬥內功個時都係最危險
七公西毒鬥到死左
東邪鬥七子差d俾西毒暗算

張無忌聽到風聲，知道這一掌真力充沛，非同小可，有意試一試他的內力，右掌回轉，硬碰硬的接了他這掌，左足這才著地。霎時之間，苦頭陀掌上真力源源催至。張無忌運起乾坤大挪移心法中第七層功夫，將他掌力漸漸積蓄，突然間大喝一聲，反震出去，便如一座大湖在山洪爆發時儲滿了洪水，猛地裡湖堤崩決，洪水急沖而出，將苦頭陀送來的掌力盡數倒回。這是將對方十餘掌的力道歸並成為一掌拍出，世上原無如此大力。若頭陀倘若受實了，勢須立時腕骨、臂骨、肩骨、肋骨一齊折斷，連血也噴不出來，當場成為一團血肉模糊，死得慘不可言。此時雙掌相粘，苦頭陀萬難閃避。張無忌左手抓住他胸口往上一拋，苦頭陀一個龐大的身軀向上飛起，砰的一聲巨響，亂石橫飛，這一掌威力無儔的掌力，盡數打在亂石堆裡。楊逍和韋一笑在旁看到這等聲勢，齊聲驚呼出來。他二人只道苦頭陀和教主比拚內力，至少也得一盞茶時分方能分出高下，哪料到片刻之間，便到了決生死的關頭。

高手比拼固然可以比內功亦可以比外功。張無忌呢度就已經用乾坤大挪移外功黎反推范遙內功

洪七公同歐陽鋒比內功係純屬覺得自己內功比外功強，加上對方又係比拼內功，咪自然比內功。

你又要講內功相等又要拎段咁既野黎比
你唔好同我講你覺得范遙同張無忌喺同一個level呀

如果對外功有自信既人。根本唔會突登用對掌黎比內功。

再講呢段比完之後已經叫楊過比外功啦

屌。最初咪已經拿左段歐陽峰打洪七公比你睇。
個段仲要係射鵰入面生死關頭用黎搏命你又唔計

未討論就先投票 感覺上好多bias

歐陽鋒只感身上炙熱，腳下船板震動甚劇，知道這截船身轉眼就要沉沒，但洪七公兀自纏鬥，毫不稍懈，再不施展絕招殺手，只怕今日難逃性命，右手蛇杖忽縮，左臂猛力橫掃出去。洪七公以竹棒追擊蛇杖，左手揮出擋格他手臂，忽見歐陽鋒手臂隨勢而彎，拳頭疾向自己右太陽穴打來。

下面就已經係剛剛個段靈蛇拳法解說

咁你係咪想1001先再投票

隻狼狗有冇沖入黎柒

無錯 去到鬥內功既時候就預咗要死

冇討論空間
重劍係獨孤求敗30-40歲用
九劍係40歲後用
一定係九劍勁

你自己睇返神鵰第十一回就知道佢地之前已經鬥咗外功
同埋我想表達既係一去到要對掌鬥內功既時候就冇得返轉頭

用腦諗下都知。一鬥內功就幾條友企定係度幾個時辰。有人求其拿把刀插一插你就玩完

認真搏命場面一亂點會對掌對咁撚耐

所以咪已經到左外功差唔多既人就會鬥內功。

佢地鬥完內功。大家二敗俱傷。發現內功差唔多咪又係叫楊過幫拖鬥返外功

我覺得玄鐵劍法 內力封頂+玄鐵劍用玄鐵劍法 一野敲落去 所向披靡

風清揚個個年代D人既招式, 同射鵰三部曲個年代差好撚遠喎
笑傲年代D人, 都無人可以用兵器打到D內功氣場出黎, 咁當然可以破到人地D招啦
但楊過拎起把玄鐵重劍一指, 有股內勁打出去既時候, 令狐沖仲可唔可以拎住把劍破招

其實睇真D兩者都係無招，黃易既項少龍最後用既都係蠻力無花巧劍技配合厚背重身刀，以重量加自身力量取勝。

不過實際武器對打講既一定係經驗(閱讀能力同反制招式套路)>速度>力量。

呢段都係睇緊高手過招 就算外功差唔多 都唔知對方內功係去到咩水平
好似七公咁 佢都以為自己守住冇死 點知唔係
所以先有"生怕求榮反辱，枉自送了性命"呢句
二黎就係係咪大家都想攬炒
正正常常都唔會想去到呢個地步
一係好似西毒咁真係傻撚左 二黎好似七子打東邪個時都係搏左條命

笑傲有最強內功北冥神功既變化版吸星大法

前面有講係因為外功容易收手點到即止。但內功難收。

但真正拼命相搏既話外功既重要性唔會比內功差

啲人唔練內功，吸埋吸埋都係雞碎咁多

令狐沖不等於9劍
獨孤求敗仲早過五絕，同寫九陰真經條友同年代，相差成三四百年，令狐沖輸楊過不等於9劍輸，不過9劍亦唔係個topic咁講可以VS重劍，因為獨孤求敗既9劍根本就係玄鐵劍既內力+9劍呢套劍法，係啲人on9要分開講

唔同年代武功相差太遠冇得比啦，楊過運氣內功大叫一下已經震死哂日月神教

冇楊過兩條友鬥到死咗啦仲有機會鬥外功咩

九劍點都係劍魔劍術大乘，破氣式係最好既證明（令狐沖=/=九劍），唔會係重劍之前。

我認為重劍已經係無招境界，所以打和平。

如果你反證到重劍未係重劍無招，咁就九劍贏。

如果你話沖哥定過兒贏，過兒99%贏，本身沖哥就話佢劍法贏唔到方證同任我行掌法，更唔好話同降龍比肩既黯然

冇楊過就唔會鬥內功啦…

又黎？又要世界大戰？悶唔悶呀你地

那人將木劍在空中虛劈一劍，這一劍自上而下，只不過移動了兩尺光景，但斗室中竟然嗡嗡之聲大作。令狐沖讚道：「老前輩，好深厚的功力！」

春去秋來，歲月如流，楊過日日在海潮之是練劍，日夕如是，寒暑不問。木劍擊刺之聲越練越響，到後來竟有轟轟之聲，響了數月，劍聲卻漸漸輕了，終於寂然無聲。又練數月，劍聲復又漸響，自此從輕而響，從響而輕，反覆七次，終於欲輕則輕，欲響則響，練到這地步時，屈指算來在海邊已有六年了。

楊過越刺越響，任我行內功至少有十六年前級數

其實依家係咪仲講緊九劍打重劍呀 九劍心法係冇內攻嫁嘛 重劍係用內攻無招揮劍 咩叫九劍有內攻就夠重劍打 人地風清揚有講過用內攻咩 事實就係九劍破招重劍無招你話邊個勝啦

室內同室外差咁遠

重睇一次天龍啦
段譽學凌波微步嗰陣已經係練緊內力啦
佢一開始走兩步已經差啲走火
後期吸得多內功有左底再加成日練先變得勁咋
本書無細寫佢走得幾快 係因為成個武林嘅平均水平都好高 得班怪物特別勁先要特別提下架咋

計埋攻速既話 都係辟邪最強

即係楊過用重劍會打得贏求敗用九劍?

去到草木皆劍嘅前題係你要有內力可以出招成利
好似鳩摩智咁用內力催動掌風變到好似刀咁
更何況令好似有part試過無劍要搵枝木條定唔知乜野黎拮人 但佢仲要fail左

so far得佢兩個用木劍有聲

如果求敗0內力既話 應該贏到
但求敗本身就係內外都練到極致
無得講架wor

這時只聽得殿中嗤嗤之聲大盛，方東白劍招凌厲狠辣，以極渾厚內力，使極鋒銳利劍，出極精妙招術，青光蕩漾，劍氣瀰漫，殿上眾人便覺有一個大雪團在身前轉動，發出蝕骨寒氣。

大殿同囚室雖然唔同，方東白用倚天劍都只係嗤嗤，任我行虛劈已經嗡嗡聲

風有教修習之法，一般理解都係內功鬥內功，推測修習之法應該同內功有關掛

你地有啲怪
如果求敗後期已經唔再講究有招無招
咁仲點會用九劍呢套劍法？
佢個境界等於去到阿青嘅階段 本能只係出劍打人
楊過個階段係接近唔諗招 但要諗點樣傷人
咁你要比楊過同求敗就固然係楊過輸
但如果係令呢條廢柴就絕對楊過贏硬

咁你諗 求敗用重劍打 求敗用九劍 邊個贏？

你有啲怪
九劍跟本就無招
只係對應對手動作去
後發先至對方弱點

即然係對方既弱點
用幾多內力出劍都已經唔係重點
殺雞焉用牛刀

上面就貼左風清揚講左九劍打無招點算既幾句野
就當重劍都係無招 都係證明唔到九劍點解唔夠重劍打
最後都係睇大家水平

一係兩敗俱傷

一變持久戰
前者長用內力
後者用適當內力就夠
馬拉松咁

最後咪又係要睇求敗係咩階段用九劍
我就當2個求敗都入左無劍之境
既然已經不滯於物 一個用返重劍 一個求其用利劍又好草木又好再用九劍
我唔見得可以點分到高低
一係你認為不滯於物係廢話 咁可以再討論

有幾點值得注意：

1. 網傳(搵唔到video 或著新聞，所以唔知真假)金庸本人在一個叫「金庸100問」的講座中自己比較過令狐冲同楊過：

問：楊過到底練成了獨孤劍法沒有？他的武功境界到底如何？
金庸：有一部分因為獨孤求敗傳下來沒這麼完整，所以他的劍法沒有很強。但他的內力強過令狐冲，因為十六年在山崖對著瀑布練習，內力甚強。

如果以上講座係真嘅，咁即金庸本人覺得單講劍法係令狐冲強，但內力楊過勁

2. 獨孤九劍有一招叫「破氣式」，原文直頭話就算對手比自己內力強都可以破，所以唔好講咩重劍內力勁乜乜乜，獨孤九劍本來就有預設點對付內力比自己勁嘅人，只係令狐冲無學到呢一式(風清掦無教)

3. 獨孤九劍雖然有九式，但最重要的不是九式而是劍意，原文咁講：

風清揚道：「你倒也不可妄自菲薄，獨孤前輩是絕頂聰明之人，學他的劍法，要旨是在一個‘悟’字，決不在死記硬記。等到通曉了這九劍的劍意，則無所施而不可，無所不出，無所不入，便是將全部變化盡數忘記，也不相干，臨敵之際，更是忘記得越乾淨徹底，越不受原來劍法的拘束。」

即係獨孤九劍練成的最高境界，就係忘記獨孤九劍，有啲似《倚天》的太極拳，根本就係講無招勝有招的 level

4. 重劍劍法並唔係無招，原著寫到明楊過從中學到順刺、逆擊、橫削、倒劈的劍理，重劍劍法講的係「大巧不工」，而唔係「無工」，即係指越平平無奇嘅招式就越勁，平實招式始終係有招，只不過佢用內力玩晒，有啲似《天龍八部》喬峰用基本入門拳法「太祖長拳」仲勁過其他用少林上乘武功嘅高手，咁唔通你話「太祖長拳」勁過少林武學咩！

如果只論劍法本身，一定九劍勁，俾你計埋內力，都仲有破氣式。

不過，「無招勝有招」，並唔等如草木皆劍，因為雖然無招，都係要用劍。要做到無劍，可能唯一可能就好似上面巴打咁講要有強大內功修為，所以唔係九劍勁定重劍勁，根本二者係內外雙修，獨孤求敗係有晒兩種嘢先天下無敵。

而且大家唔好忘記，一隻鵰傳授的武功，你覺得可以有原本的幾多成？ 所謂重劍劍法、重劍練成的內力，都只係用一隻鵰嘅智力所學到留下來，根本可能獨孤求敗自己都無咁分話咩重劍劍法，可能係玩緊獨孤九劍，隻鵰只學到最簡單的殘招就變力楊過日後所學的劍理。

而風清揚本人係劍宗，就唔講內力，話唔定獨孤九劍本身都有內力部份，係條友自己唔學、唔教，或者在劍宗手上失傳⋯⋯

所以獨孤九劍同重劍劍法係同一套武學嘅講法更合理。

求敗橫行30載，起碼四十幾、五十歲先退隱江湖，同雕兄為友果時已經漸進無劍勝有劍

雕兄見到既練功方式已經唔係40歲前重劍法門，而係求敗晚期無劍既練功方式

所謂玄鐵劍法，求敗40歲已經唔用，雕兄都唔識，楊過其實真正練緊係無劍，只係時間唔夠未去到求敗勝有劍既境界

我覺得係內力唔知點練黎就真。
就算楊過自己都未必可以寫得返低自己點練玄鐵劍法。

你當獨孤求敗可能係因為一啲機緣巧合練成內功。但要好有系統寫到點練返黎卻未必得。

都話獨孤九劍唔係劍法係破法

一定係求敗用九劍勁啦，
笑傲江湖係補完 獨孤求敗 呢個人物
獨孤九劍係獨孤求敗武學精華

冇錯啦， 根本就係庖丁解牛
輕輕一劍就可以攞你命， 何必用盡自己力量去斬

其時大雨初歇，晴空一碧，新月的銀光灑在林木溪水上。楊過瞧著山洪奔騰而下，心通其理，手精甚術，知道重劍的劍法已盡於此，不必再練，便是劍魔復生，所能傳授的劍術也不過如此而已。將來內力日長，所用之劍便可日輕，終於使木劍如使重劍，那只是功力自淺而深，全使自己修為，至於劍術，卻至此而達止境。
講到尾其實兩套野都可以到達所謂無招至高境界
不過一套行內力主線,一套外功主線
點都要內外兼修 先去可以到求敗個Lv
所以結論係Super 打和啦

咪住！
你！講多一次

風清揚道：「活學活使，只是第一步。要做到出手無招，那才真是踏入了高手的境界。你說『各招渾成，敵人便無法可破』，這句話還只說對了一小半。不是『渾成』，而是根本無招。你的劍招使得再渾成，只要有跡可尋，敵人便有隙可乘。但如你根本並無招式，敵人如何來破你的招式？」令狐沖一顆心怦怦亂跳，手心發熱，喃喃的道：「根本無招，如何可破？根本無招，如何可破？」陡然之間，眼前出現了一個生平從所未見、連做夢也想不到的新天地。

其實玄鐵劍只係靠內力屈你機，成本神雕都冇講過玄鐵劍法有招式，單由呢點判斷出玄鐵劍嘅境界都至少係到無招勝有招嘅Level，再加上一力降十會嘅原理。而獨孤九劍講嘅係料敵先機同無招勝有招。

咁由無招勝有招嘅劍道境界唻睇兩者係打和嘅，但係我地睇埋另一個特點。獨孤九劍對住冇招式嘅玄鐵劍根本做唔到料敵先機，正如風清揚講：「一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。」就算你反應夠快，一見到對方有動作即刻就破都好，始終都比對方慢一步，到你把劍準備指向破綻嘅時候，分分鐘已經比玄鐵劍劈瓜左。

單以境界唻睇玄鐵劍至少同獨孤九劍一個等級(呢到唔講「無劍」境界住，雖然我覺得玄鐵劍算係「無劍」嘅初期)，但係獨孤九劍嘅另一個特點比玄鐵劍克住左，如果咁比較嘅話我覺得玄鐵劍會贏九劍囉。

以下開放討論。

笑傲江湖係金庸講到明用來補完獨孤求敗呢一個人物嘅一生。
獨孤九劍系後期草木竹石皆可為劍嘅搵破綻方法。
境界喺重劍之上。

但後面自創掌法，就係走錯路啦

一個係內力
一個係招式
點比？

內力講緊越深厚就越勁
而內力係帶動招式

一係就兩個都冇內力咁比
咁玄鐵都唔係玄鐵
如果兩個內力都好撚勁
就要睇九劍練成點

玄鐵空有內力冇招式咪好似覺遠咁
有招式冇內力咪中期令孤沖

根本就係偽名題

所以咪話獨孤求敗既九劍同楊過比先可以
至少獨孤九劍入面有破氣式
令狐沖唔識獨孤求敗識

求敗40歲棄重劍用木劍，50歲退隱

雕兄見到應該係木劍進步緊去無劍既求敗

雕兄引渡楊過既內功修練方法更接近求敗晚年無劍既方式

其實楊過同鵰對打嗰陣學到嘅野我覺得只係領悟緊點樣平實出劍
連招都稱唔上

我咁求其你都認得出

獨孤九劍唔可以係求敗喺利劍期用既咩？就係求敗後生用九劍用得多發現冇內力淨係靠九劍都淨係可以同人爭鋒未夠夠橫行天下先轉用重劍，而且九劍有進無退當時求敗好似令狐沖誤傷岳不群咁誤傷左義士，之後為左補償就將當時自己既畢生絕學九劍教左比義士/佢既後人流傳落去。

至於第九劍「破氣式」，風清揚只是傳以口訣和修習之法，說道：「此式是為對付身具上乘內功的敵人而用，神而明之，存乎一心。獨孤前輩當年挾此劍橫行天下，欲求一敗而不可得，那是他老人家已將這套劍法使得出神入化之故。同是一門華山劍法，同是一招，使出來時威力強弱大不相同，這獨孤九劍自也一般。你縱然學得了劍法，倘若使出時劍法不純，畢竟還是敵不了當世高手，此刻你已得到了門徑，要想多勝少敗，再苦練二十年，便可和天下英雄一較長短了。」

點會無教。

----------------

令狐沖拳腳功夫造詣甚淺，因之獨孤九劍中那「破掌式」一招，便也學不到家，既看不出對方拳腳中的破綻，便無法乘虛而入。這兩大高手所施展的乃當世最高深的掌法，他看得莫名其妙，渾不明其中精奧，

反證內功無咁上下造詣未必學得晒九劍

-----------------------------

令狐沖係書中贏既多數都係用劍，去到方證任我行級數既拳掌已經收皮，仲想同楊過打

有招>無招>（內力相若時難分勝負）就要盡破所有招

當年好似都有見證
條on9楊粉道理唔夠講
就將d野誇張化
將破箭式誇到反埋飛彈

btw
一拳超人都係炒玄鐵劍法

靠內力需用重劍等兵器
但求敗四十後已經唔用兵器
咁一定唔會係講緊內力方向
四十後草木皆劍理論上一定係靠破招

去到求敗級數重劍都做到舉重若輕（張無忌用巨石鬥華山兩老），重劍反而佔左兵器之利（假設兩人內功功力相若）

事實證明內功高可以鳩嗌就秒左你，單單一套劍法無內力輔助，睇唔出點做到破氣

獨孤求敗嘅九劍，同令狐沖，風清揚一定唔同。
如果你問嘅係笑傲江湖入面嘅九劍加高内力，我覺得又未必赢楊過。我認為内力都有攻防之分，例如九陽防勁，唔等於攻高。内力都要講得爆發力，係唔係所有勁力都可以隨心所欲集中係嗰一劍攻擊上。就好似同馬力嘅車，低轉定高轉先係馬力峰值咁。玄鐵劍除左係内力，亦係代表最剛猛勁力嘅一種，等如降龍十八掌係最剛猛。同内力用落英神劍掌，點頂降龍。
如果你係話完整嘅獨孤求敗嘅九劍，咁已經包含左玄鐵劍嘅剛猛勁力，自然係最高境界。

依家冇人講令狐沖打楊過
令狐沖打楊過又係另外一個更廣泛既討論。

入邊要講的，比依家兩套劍法既野更多
包括吸星大法，九陰真經， 易筋經， 獨孤九劍同埋玄鐵劍法等等

比耐力比修為，又要再計年資，計武學境界，根本上乜都有得講
唔該講番劍法根本，唔好講令狐沖呢個只學左一年既廢物
十年先可以話係初成
令狐沖嘅獨孤九劍， 不能用嚟同楊過比較

兩個內力相若 接住你把重劍都得
重劍根本係講緊只要你內力世界第一
咁你就可以屈到人機
但如果兩個人內力相若
重劍係無優勢

如果重劍已經係無招境界，基本上無乜討論空間。

如果話重劍唔係無招境界，我又覺得講唔去，楊過係神鵰身上學到最多咪大巧不工既劍意，點可能學到劍招

楊過打金輪都後悔唔帶重劍係托大，高手相爭，兵器玩下手都係關鍵

唔用兵器先係內力方向既頂點wor
掃地僧就係個例子
內力一放出黎 d人攻都攻唔入
仲洗乜要兵器 要用兵器只係因為內力未到頂點

未必
重劍可以集中內力係一點
所以楊生先打打下掛住把劍

不過內力都要接近當時世界第一既金輪先work

楊過重劍大成之後已經係全書內力最高既人
咁用重劍當然贏到金輪

唔用玄鐵劍勝過自己用玄鐵劍
唯一理論就係悟到破招。
獨孤九劍就係想講獨孤求敗當年如何無敵於天下。

神鵰俠侶冇講到嘅嘢，金庸係想就用笑傲江湖嚟講出嚟 。
點解獨孤求敗可以一生求敗。

咪就係因為獨孤九劍劍意同強勁既內力囉。
世上一切武學都可以破， 包括氣功，內力。
自然無敵於天下啦

楊過有強勁嘅內功， 但係唔識得獨孤九劍睇穿破綻。 只能做到內力高手。 由於冇人指點， 自己開始走錯路，練番招式。

令狐沖，天下所有外功動作都唔係佢對手， 但係缺少獨孤求敗嘅 壓倒性強大內力。 雖然可以睇穿破綻，但未能做到， 草木竹石皆可為劍，無敵於天下。

求敗最後先係無劍
四十後係木劍
我比較想知木劍可以點玩內力

如果你講好似掃地僧咁
咁木劍都唔需要
金庸又何需寫個木劍既境界？
重劍 > 木劍 > 無劍 中既木劍又代表啲乜？

個人認為木劍代表破招最貼切

要對比劍法就要排除所有劍法以外既因素
咩重劍內力強 九劍無內力係錯誤
無人講過九劍唔可以用內力

當你明白點解木劍可以強過重劍 就知道九劍>=木劍境界
同等內力分別用木劍重劍硬拼格劍一定係重劍佔優
木劍比重劍強既地方 就係速度
唔洗硬拼 速度優勢直接入中路=九劍原理

問題重劍在練上去係舉輕若重。
唔需要玄鐵劍， 都好似揮舞玄鐵劍一樣。

楊過自己都明白呢一點。
但相信到結局佢都未做得到出嚟。
喺打金輪法王嘅一幕上已經知道， 楊過仍然停留喺重劍階段。
內力有進步過， 但係冇突破到下一個境界

木劍係一個境界 唔係一把武器
木劍境界係講緊佢已經做到草木都可以當劍洗

木劍擊刺之聲越練越響，到後來竟有轟轟之聲，響了數月，劍聲卻漸漸輕了，終於寂然無聲。又練數月，劍聲復又漸響，自此從輕而響，從響而輕，反覆七次，終於欲輕則輕，欲響則響

你可以理解成將內力既運用練到極致
即係你練成超勁既內力 都要識點用先得
重劍幫你練內力 木劍幫你練控制力

重劍劍意本身就恃強凌弱，而非料敵機先，黯然消魂掌亦都係剛猛路線，當代掌法只有十八掌比肩，你話黯然係恃強凌弱都講得通wor，況且九劍本身就唔係無招無式，只係要後人從劍式之中悟劍意。

最後咪話無劍勝有劍囉

《神鵰》中內力第一(而又未死)應始終係全本《九陰真經》都練過嘅郭靖，張君寶當時只係細路，所以另計。

冇人知凌波微步點解可以閃避到咁多招式。
冇人知北冥神功點解可以吸到人內力
冇人知破氣式點解可以破氣功。

令狐沖學左一年做唔到，唔代表九劍做唔到。
九劍所講嘅嘢，書中全部通通都可以體現。

破箭式擊落暗器， 識得變通，可以一劍刺盲14位高手眼睛。
佢唔寫呢一幕出嚟你都會覺得破箭式係吹水。

最大問題係獨孤九劍喺風清揚同獨孤求敗手中係用得到。 亦都有修習方法，如果唔係都唔會流傳至今。

破氣式 呢一樣嘢唔可以點質疑。 你質疑獨孤九劍唔可以破盡所有武功？獨孤求敗用一生去證明畀你睇。

屌你比乜撚野啫，玄鐵劍係武器，九劍係武功，why not用玄鐵劍使出獨孤九劍劍法？

楊過講過用普通劍頂唔到佢強大內功會爆
而係楊過拎普通劍食唔到金輪互撼個下斷左黎印證
可以代表木劍之境係可以將內功爐火純青到令作為一個傳遞物係咁脆都唔會震爆
所以上面有巴打話楊過係練功接近無劍之境都一半半
因為用年齡推斷求敗好大機會係拎緊木劍黎斬怒濤

我記得金庸有寫楊過已經進入木劍境界，要搵搵

而事實上佢同金輪打，本身金輪龍象波若功就係練到前無古人，楊過同佢打係用鐵劍打飛金輪d輪，又打爛把劍，只係兩人功力相若，要做唔到以強淩弱，要用返重劍。

周伯通都成本睇晒啦
後期楊過見到周伯通睇住佢係到舞花添呀
周伯通先係射神第一呀話

無人話破氣式破唔到內功，我只係話，只得劍法無內功，我鳩嗌已經秒左你，退一步講，六脈遠攻，你都埋唔到身點破氣

楊過既內力=求敗內力
令狐沖九劍=求敗一生武學精華

咁咪即係「欲輕則輕，欲響則響」，只係金輪都係前無古人咁練成龍象啫

倚天屠龍運內功互斬，都會互斷啦

獨孤九劍係求敗老兄初時創既，後尾先去到玄鐵劍無劍勝有劍，真正無招勝有招既境界。

九劍係無（限）招式喎。
九劍教既係點破招同唔好被招式限死自己（所謂無招）

求敗要由重劍改木劍，係一個境界既提升。

點用木劍勝過自己用重劍，
咪就綜合多年經歷，悟到用破招囉。

反彈劍氣囉
破箭式咪又係借力打力反彈人地暗器

神鵰最尾
覺遠心中一凜，叫道：「尹居士，這一下你可錯了。要知道前後左右，全無定向，後發制人，先發制於人啊。」
楊過心道：「這位大師的說話深通拳術妙理，委實是非同小可，這幾句話倒是使我受益不淺。『後發制人，先發制於人』之理，我以往只是模模糊糊的悟到，從沒想得這般清楚。只是他徒弟和別人打架，他反而能出言指點對方，也算得是奇聞。」轉念又想：「憑那尹克西的修為，便是細細的苦思三年五載，也不能懂得他這幾句話的道理。」

後發制人，先發制於人 同九劍料敵機先既野差唔多
楊過自認自己以前只係模模糊糊的悟到
算唔算承認九劍劍意係高階野黎?

佢係以為自己用木劍勝重劍，實際上自己用木劍勝不過自己用重劍。
結局篇打金輪就見真章。佢仍後悔冇重劍跟身。心知自己贏唔到用重劍既自己。

金庸呢度寫明楊過停在重劍階段，再用笑傲江湖講佢走回頭路。

由重劍無招，去到無劍有招。
無劍有招，就變番五絕玩降龍掌空明拳之流。
做唔到求敗既無劍境界

楊過就宋末 風清揚就明初
根據金庸世界時間線 越後越拼招數因為內力高手越黎越少
獨孤求敗就宋末已經一生求敗孤老劍塚
楊過就話最起碼百多年前嘅人
最少都同掃地同代啦下嘛

咁獨孤九劍又點黎
玄鐵劍就係楊過學神鵰學翻黎啫
九劍呢？風清揚自己出版？

玄鐵劍法就係玄鐵劍法
就係用重劍嘅法門
即係咁多位ching提過嘅咩 順刺逆擊
楊過內功係跟神鵰個陣食蛇膽同copy獨孤求敗內力修煉法練出黎嘅
幾時講過玄鐵劍法只不過係內勁

解完先再考慮邊套劍法勁D唔好？

ching
後發制人係講緊太極啊
差好遠好唔好

《九陰真經》總網係用梵文寫嘅，郭靖後來得到一燈大師個天竺高僧 friend 幫手翻譯先睇得明，《神雕》、《射雕》時間線之中，只有郭靖一個連總網都練埋

邊個話獨孤九劍唔可以用內功揮動？
獨孤求敗冇內功？
風清揚神隱華山咁多年冇內功輕功？
果D劍宗傳人都有內功啦。
勁過氣宗TIM
令狐沖本身有氣宗內功，化功後學習咗吸星大法同易根經，都有內功。

你講到零內力九劍廢？？係令狐沖病緊炸
你唔講零內力用降龍十八掌？？打狗棍=廢

令狐沖有3次在出獨孤九劍果陣淆底
1. VS武當太極劍， 太極劍將短處收埋係長處入面，最後比令狐沖誤打誤撞拮中嬴。
2. VS東方不敗 ，東方不敗出招極快，破綻1秒都冇，但係由於東方不敗連續出招，令狐沖係重複既招式搵到破綻。
3. VS 日月神教，當時華山山洞冇光，令狐沖睇唔到對方招式，出唔到獨孤九劍，最後因為十長老有腿骨有磷光先見到對手出咩招 。

總括黎講
玄鐵劍法無招可言，所以令狐沖破唔到
加上佢將內力轉化做強大破壞力收你皮，所以唔會有長時間對戰情況出現。令狐沖更加搵唔到破綻
玄鐵劍法>獨孤九劍

九陰真經一直係中文
黃裳自己修訂萬壽道藏個陣悟出黎嘅

九陽同梵文有關
但都係中文
只不過係夾喺梵文釋迦經中間

出面d劍法幾多招都唔及得上重劍
化繁為簡
內力盡出既重劍又唔及得上攻人死穴既九劍
殺雞焉用牛刀

講緊獨孤九劍啊
唔係令狐沖同楊過啊
審題啦朋友

獨孤九劍唔洗人出?
風清楊快得過東方不敗?
風清楊冇光可以破到招?
兩本劍法自己打起上黎?
用腦啦朋友

blocked

《九陰真經》的總綱，黃裳刻意以漢文音譯的梵文寫成
所以初時郭靖、周伯通都唔知呢段講乜
後來郭靖誤打誤撞
聽到一燈大師同個天竺高僧用天竺語對話
先知原來總綱係漢文音譯嘅梵文
翻譯後先習得總綱

我記得睇書講求敗係學完玄鐵劍先學到無招勝有招（九劍？）
如果講既無招勝有招係九劍 咁自然九劍勁d

只有係講過無劍勝有劍係最後既境界
無招勝有招無講過係邊一個境界

比緊劍法啊朋友
問緊風清揚九劍勁定風清揚玄鐵劍勁啊
楊過拿玄鐵劍無光都係廢物
咁玄鐵劍點勁過九劍啊
再講玄鐵劍法係劍招唔係內力啊
內力係楊過跟獨孤求敗練內功嘅方法練出黎嘅
唔係玄鐵劍法
睇黎係你無用腦啊朋友

你返去睇火影算啦

請問咩情況下楊過用玄鐵劍法打得贏用獨孤九劍既獨孤求敗？

金庸從來無講明笑傲江湖時間點。如果你用返射鵰三部曲既宋末角度去睇根本大把bug，倚天時期武當初創。但當時已有華山派

但笑傲講五嶽劍派歷史提到五嶽劍派崛起係約六七十年前，對比少林，武當，娥媚呢啲有幾百年歷史既門派差得遠

點睇邏輯都唔太通。

再講九劍係成套劍法口訣流傳下來。唔係失傳。講時間線失傳。例如降龍十八掌因為後來丐幫幫主學唔齊。郭靖又將成套秘訣收埋左係
把劍度之後自盡咪失傳。

至於玄鐵劍法一直都係講內勁囉:
「他一面和神雕搏擊，一面凝思劍招的去勢回路，但覺越是平平無奇的劍招，對方越難抗禦。比如挺劍直刺，只要勁力強猛，威力遠比玉女劍法等變幻奇妙的劍招更大。」

「當晚他竟不安睡，在水中悟得了許多順刺、逆擊、橫削、倒劈的劍理，到這時方始大悟，以此使劍，真是無堅不摧，劍上何必有鋒？但若非這一柄比平常長劍重了數十倍的重劍，這門劍法也施展不出，尋常利劍只須會在手□輕輕一抖，勁力未發，劍刃便早斷了。
其時大雨初歇，晴空一碧，新月的銀光灑在林木溪水上。楊過瞧著山洪奔騰而下，心通其理，手精甚術，知道重劍的劍法已盡於此，不必再練，便是劍魔復生，所能傳授的劍術也不過如此而已。將來內力日長，所用之劍便可日輕，終於使木劍如使重劍，那只是功力自淺而深，全使自己修為，至於劍術，卻至此而達止境。 」

楊過明白唔代表做到，
先發制人就係要破，用九劍精準咁破，唔係盲沖

睇庖丁解牛就明

洪七公，一燈，黃容練左，
但藥師就唔知

係揮劍就可以破架啦。
田伯光隻眼望一下，未起手都俾人破左

玄鐵劍法係順刺、逆擊、橫削、倒劈四招，基本上就係冇招。
「重劍的哲學是，越是平平無奇的劍招，對方越難抗禦（有形無實的無招境界）」
獨孤九劍就係要睇住對手出招而破招。
咁我問你：識玄鐵劍法既楊過拎玄鐵劍砍落識獨孤九劍既楊過度邊個會嬴？

洪七公神鵰入面講到明無練齊

打唔贏 因為楊過自己講唔夠獨孤求敗勁

未起手你又知佢揮劍，拎住打劍出內功得唔得

無計錯後期修訂設定 改左去明中
鹿鼎記好似有講過
倚天時期唔係元末？ 如果咁睇其實問題不大

九劍係點傳落黎
咁多本小說一個獨孤求敗傳人都無 亦無提過獨孤求敗或九劍
直到笑傲突然出現一個九劍傳人？唔係好合理囉

再講玄鐵劍法無錯係講內勁
但我意思係劍法係劍法
即係幾招啊 劍術個D
雖然玄鐵劍法確實係以內力取勝
但玄鐵劍法呢樣嘢純粹係指佢嘅劍術
所以我認為玄鐵劍法係劍招 並唔係內勁/內功

楊過嘅內功都係黎自玉女心經加部分九陰加蛤蟆功加拍浪
但係拍浪唔係玄鐵劍法 而係神鵰教楊過嘅 係獨孤求敗自己嘅練內力嘅方法
所以我認為呢個先係內勁/內功

佢地係練一部分唔係總綱

順刺逆擊橫削倒劈點會無招。呢啲咪招

太極劍夠只係畫圓。夠係無招。一樣可以破

我好肯定係九劍楊過

全世界冇光你連打去邊都唔知。
要是玄鐵劍就係浪費內力運劍。

相反破箭式可以一劍精準刺盲十四個高手眼睛。

學藝未精嘅令狐沖當然唔識
風清揚獨孤求敗自然有方法。
唔係點一生求敗

咁我好肯定係玄鐵劍楊過

agger
只係令孤沖初學先會唔識破風清楊果野
其實根據九劍定義
只有九劍自己可以做到真正無招

佢多正評過你喎

由頭到尾都係話，內力低遇到內功高手，比人內力震暈。

如果套劍法最後可以破氣，就必要內力強到避免比人用內力秒

P.S 降龍無內力會走火入魔，打狗棍好似無打過咩內功高手

有邊本武功秘笈唔係突然出現? 九陰九陽夠係無啦啦出現。天龍又唔見有?

獨孤九劍點傳?咪總訣囉。風清揚叫令孤沖背個段野咪係。

練左總綱練番內力，冇練其他

玄鐵劍除左內功就係得四招
簡單黎講就係鳩劈

九劍喺只要對手出手就可以破解
唔喺單單破解所謂有招嘅武功

兩個楊過一樣內功 點會玄鐵劍贏

玄鐵劍出手就會比九劍破
唔出手佢亦永遠打唔贏九劍
相反
九劍出手玄鐵劍都反制唔到
拿玄鐵劍仲要慢過拿木劍
點可能輸

依家料敵先機呀，小動作睇到你下一步就破左你

你確定楊過嘅內功會高過金輪法王個癡線佬？

如果佢唔係比人圍毆加派膠加劇情殺，成本書仲有邊嗰嘅內功勁到可以一野打穿城墻

金輪練到11層之後，周伯通聽到金輪嘅拳風就已經驚到走佬，你睇周伯通會唔會唔敢接楊過拳

又無得話突然出現唔合理，九陽夠夾係乜乜經度啦

一定係九劍楊過啦，盡破一切

九陰九陽成書喺北宋末
天龍喺北宋
獨孤求敗南宋之前已經死左 楊過年代已經話無人聽過呢個名
突然去到明朝又出現一個九劍傳人？ 你真係覺得合理咩？
金庸每一套絕世武功都係有淵源
但係九劍真係難解釋D

順刺逆擊橫削倒劈呢d真係純粹一下動物，唔算得上係招式掛，你睇金輪同小龍女打左陣先叫一招半式

周伯通咪話左唔敢接黯然消魂掌

洪七公有練譯出黎果部份

獨孤九劍要練十年，
成班人用初學者令狐沖嚟同獨孤求敗一生所創既嘅獨孤九劍比
明明獨孤九劍就係無劍境界

正如太極劍拳打出嚟都係太極一樣。

你劈出黎一下動作點會無破綻
一係就葵花寶典 超快 快到睇唔到
一係就內功超勁 睇到擋唔到/破唔到 （蕭峰）

鳩劈點破
風清揚講過鳩劈冇破呢個概念

他拾起地下的一根死人腿骨，隨手以一端對著令狐沖，道：「你如何破我這一招？」
令狐沖不知他這一下是什麼招式，一怔之下，便道：「這不是招式，因此破解不得。」

有後續

九陽唔係達摩寫架咩

點解睇小動作可以料敵
係因為果個小動作係招既徵兆
要有招先有得破
出手鳩劈同出招係兩個概念

張三豐話係有人假託達摩之名
後期修訂都好似有講係嵩中奇人鬥酒贏黃重陽睇完九陰之後自創

風清揚道：「活學活使，只是第一步。要做到出手無招，那才真是踏入了高手的境界。你說『各招渾成，敵人便無法可破』，這句話還只說對了一小半。不是『渾成』，而是根本無招。你的劍招使得再渾成，只要有跡可尋，敵人便有隙可乘。但如你根本並無招式，敵人如何來破你的招式？」

新修版改左

九劍料敵機先，

你話劈一下比你反cup就係後發先至啦wo

連金庸都質疑，就冇野好講。
笑傲江湖
係用嚟補完神鵰俠侶講獨孤求敗呢一個人
一生點解可以不敗。

原因係因為有獨孤九劍， 盡破所有對手招式， 自然做到笑傲江湖，一生不敗。

但係鳩劈其實破綻仲多
你一刀斬落去其實全身好多破綻
只不過係玄鐵劍勢大力沈掩蓋左缺點
加上獨孤求敗同楊過拍浪練出黎嘅深厚內力
先減少左出招嘅破綻

如果先出手先輸
風清揚就唔會話兩個無招打要睇實際打成點
直接話先出手會收皮就得啦

其實我意思係點解會無端端有人學到獨孤九劍
知識斷層左百幾年突然重現

睇開舊版，老金越改越亂

破綻多但你防唔到
你更唔冇可能先發
因為你冇跡可尋
同等級之後你又點可能快過佢

破綻多唔代表你料敵機先，唔代表你做到後發先至

九劍所謂料敵機先係等你出招有破綻之後打你破綻
同後發先至其實一樣道理
唔出招唔會有破綻

佢拿玄鐵劍我拿木劍我唔快過佢？ 前三句睇得唔係好明 解釋下

總訣找人背/抄低有幾難。
就算打後無人練成。背到總訣咪流傳到
可以咁岩有人將獨孤求敗故事流傳到咪得

神照經夠冇背景，無人知邊個創

九劍咪去學點料敵機先後發先至

東方不敗彈飛針都可以有破綻。
揮劍咁大動作竟然冇？

田伯光望一下個方向未出手就俾人打左破綻。
揮劍咁大動作竟然冇？

做人要變通，破箭式都可以當眼係暗器，一劍整盲14隻眼。
揮劍咁大動作竟然冇？？

林家辟邪劍法雖然號稱七十二招，但每一招各有數十著變化，一經推衍，變化繁複之極。

唔係冇破綻
係冇跡可尋
兩個概念黎
9劍係因應對方有招先可以有跡可尋去先發
風清揚有講過鳩劈冇得破
呢個係邏輯既問題
你冇j你點切j

終於有巴打明我講咩

神照功前無古人後無來者 無必要去證明原作 反正得三個人學左
但係獨孤系嘅武功斷層真係好大

有鬼，明明係周伯通驚打傷楊過先用三成力同佢打，點知個仆街仔出盡全力打，咁緊係縮，然後周伯通見依套掌法未見過，就夾硬話自己打和，要楊過耍曬成套比佢睇

雖然東邪話掌法入面得降龍十八掌匹敵，但係龍象係心法，所以都無得直接比

葵花寶典咪又係斷層大。

講多次。無人練成唔代表個武功失傳。呢個世界有文字呢樣野

個人覺得
九劍應該係求敗一生以經驗累積得出嘅法門
內功個個殊途同歸
唔一定要個個跟佢咁練法(怒濤/山洪練劍)
係為左傳承佢套劍意

內力固然係佢地練武一定要練嘅野
冇返咁上下內功根底
連玄鐵劍都拎唔起
仲練咩玄鐵劍法

反而令狐冲就靠住九劍贏左好多內功比佢強嘅人

假設一個同楊過內力相若嘅人學過九劍嘅話
應該贏到楊過

你破綻都出左黎點會無跡可尋啊師兄

照你咁講風清揚企係度拎住支骨都會有破綻，風，令狐兩個濕鳩都唔識破

好主要係楊過所謂既隨手一揮
係真正無招定係有目的既一刀
風清揚講如果個人想斬你左臂而劍係加左方就要拎起再斬
咁簡單既提劍已經係有招可破
楊過第一次用重劍打金輪都係刻意提起重劍屈長
其實呢下已經唔算無招

佢如果敢出招 實有人破到
拎住企係度確實破綻較少
但一出手就會放大
就會比九劍打到

你地講到咁，九劍出招一樣有破綻，一樣會比人打到

揮劍就係破綻， 飛針就係破綻
獨孤求敗一生經驗總結。
做到一生不敗。
就係因為盡破所有人

等對手出手有破綻之後搵最快最有效嘅方法破除佢咪真係九劍精要
如果唔係咁勁點會獨孤求敗啊
真正不敗戰神

風清揚道：「要切肉，總得有肉可切；要斬柴，總得有柴可斬；敵人要破你劍招，你須得有劍招給人家來破才成。一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。只是不曾學過武功之人，雖無招式，卻會給人輕而易舉的打倒。真正上乘的劍術，則是能制人而決不能為人所制。」他拾起地下的一根死人腿骨，隨手以一端對著令狐沖，道：「你如何破我這一招？」
風清揚答左你

林家辟邪劍法雖然號稱七十二招，但每一招各有數十著變化，一經推衍，變化繁複之極。

重劍個幾下根本唔算係招，有咩先兆可言？

敵人要破你劍招，你須得有劍招給人家來破才成。一個從未學過武功的常人，拿了劍亂揮亂舞，你見聞再博，也猜不到他下一劍要刺向哪裡，砍向何處。就算是劍術至精之人，也破不了他的招式，只因並無招式，『破招』二字，便談不上了。

金庸寫完神鵰俠侶， 未寫完獨孤求敗呢個人
用笑傲江湖補充獨孤求敗下半生， 如何一生不敗，笑傲江湖。

我唔覺得有幾難去理解金老思想。
時間隔耐咗， 咁都冇辦法， 歷史一路推進。
鬼叫佢寫倚天屠龍記冇提咩。

何況寫笑傲江湖，一直都跳過時間，亦冇打算講個歷史時代背景時間。

好似再後面鹿鼎記先講番佢係前朝。

時間隔耐咗少少，咁樣都冇辦法，佢又唔算係乜野BUG，所有野都可以自圓其說。

用翻風清揚講法
「那麼他也是一等一的高手了，二人打到如何便如何，說不定是你高些，也說不定是他高些。」
咁打乜鬼
眼神對決？

料敵機先點解呀

求敗四十之後就係山洞同巨鵰终老
反証出風清陽只係學到求敗四十歲前既武功

九劍破招即係後之先

玄鐵劍攻敵必救係先之先

高下立見

咁你就要審下題啦
而家係玄鐵劍法對獨孤九劍
玄鐵劍法就係講「無招」
獨孤九劍就係講「破招」
所以玄鐵劍法>獨孤九劍

攻敵必救都係九劍

一直都想講，一個同楊過內力相若嘅人學過九劍嘅話
應該贏到楊過。

兩個高手，如果內力一樣，
就算唔識獨孤九劍
重劍就可以被輕易格走
就唔可以持強凌弱。
我驚恆山劍法都打得贏你玄鐵劍法

獨孤九劍意境乃跟隨中國哲學莊子，以無用之用乃為大用為原則，並非亂砍（風清揚強調過此點），而是仔細觀察對方招式，迅速找到破綻，攻其所必救，而攻擊之法沒有一定，完全視獨孤九劍之使用者的意向而定

我要再重申一次
玄鐵劍唔係無招
係用最大嘅內力用最簡單嘅劍招
係大道至簡
唔係無招勝有招
唔好唔讀
唔該

都話冇招
又點「仔細觀察對方招式」

你出手咪有的觀察
玄鐵劍唔係無招
重睇

大家一齊唔救或大家一齊救
即係你想同玄鐵劍硬撼一野？

田伯光那廝的快刀是快得很了，你卻要比他更快。以你這等少年，和他比快，原也可以，只是或輸或贏，並無必勝把握。至於我這等糟老頭子，卻也要比他快，唯一的法子便是比他先出招。你料到他要出什麼招，卻搶在他頭裡。敵人手還沒提起，你長劍已指向他的要害，他再快也沒你快。

後發先至囉垃撚圾

田伯光那廝的快刀是快得很了，你卻要比他更快。以你這等少年，和他比快，原也可以，只是或輸或贏，並無必勝把握。至於我這等糟老頭子，卻也要比他快，唯一的法子便是比他先出招。你料到他要出什麼招，卻搶在他頭裡。敵人手還沒提起，你長劍已指向他的要害，他再快也沒你快。

一係風清揚垃圾，你係金庸寫錯

你既意思係求敗棄用横掃江湖高手既利劍
之後就係轉用最大內力最簡單嘅招？
你諗定係書有講？

法王大聲酣呼，飛步搶上，左手在銅輪上一撥，抓住金鐵兩輪，向楊過頭頂猛砸。楊過逕不招架，玄鐵劍當胸疾刺，劍長輪短，輪子尚未砸到楊過頭頂，劍頭距法王胸口已不到半尺。法王立時後退，上前固然迅疾，退後也是快速無倫，也不見他如何跨步，已向左後側斜退數尺，在這□忽之間直趨斜退，確是武林中罕見的功夫。旁觀眾人目眩神馳，忍不住大聲喝采：「好！」

就當呢下係無招既破

楊過連劈兩劍，將金輪鐵輪又劈成兩半，跟著踏上兩步，揮劍向法王頭頂斬落。
主動出招向頭斬 用風清揚個concept 呢個已經係普通招可破

係，但對手唔識九劍呢個專門破招既武學。或者對手轉數慢，未破到已經俾人打到要守。

九劍破招仲要睇轉數

重劍劍理劍意：大巧不工
根本無招式套路，就係要以強淩弱

如果咁都叫有招有式，九劍單係破劍式就三百六十種變化，咁就唔叫有招有式呀？

但佢練埋都應該唔夠周咁癲
年過70定80仲係童顏咁
同楊過打都係要佢出黯然最後幾掌先認真mode對一對
但楊過已經要一早出盡全力咁濟

順刺、逆擊、橫削、倒劈
咁都叫劍招 我老母都識刀法

到依家都未明乜嘢係後發先至，仲屌人垃圾 ，
對手發都未發呀

呢下直頭係攻敵之必救wo，再講再講楊過一野轟埋去，事先又有咩先兆？

學破招，就所有招式通通要忘記，
佢係睇你個破綻喺邊就打邊個位。
沒有固定打法， 全睇對手走位

打你嘅方法可以用手指，用劍，用劍鞘， 內力強大嘅甚至乎草木竹石皆可為劍。

楊過應該未去到無招境界
佢到最後睇覺遠打交嗰段先隱約領略到「後發制人 先發制於人」嘅道理

獨孤九劍
楊過練成內功嘅部份
令孤冲練成劍法嘅部份

兩者相爭 必定係楊過贏
重劍唔駛任何招式
極深厚內功同玄鐵劍再加掃地僧咁上下嘅氣場
咩人都打得爆

白話翻譯：楊過衝上去劈鳩金輪，將金輪嗰兩個碌劈鳩爛。再衝前瞄住金輪個龜頭嚟劈

等等先，唔係令狐沖打楊過喎
係楊過劍法打獨孤九劍
我未見過楊過打浪有有才少林掃地憎氣場

我淨係見少林武學練到有氣場。

哦，即係同樣內力， 就外功分勝負。
獨孤九劍就可以戰勝楊過玄鐵劍法

屌

風講一係鬥快，一係料敵機先，先發制人

實戰：東方不敗，有破綻你都打唔撚到我，點後發制人？

岳不群搵到破綻，後發制人唔到，等佢重覆劍法，料敵機先

明未？

嘩， 冇睇第一頁好耐
尋日明明玄鐵劍法，多獨孤九劍百幾票。
點解依家條數調返轉。

no
係「楊過眼尾都唔撚望金輪法王，玄鐵劍一野轟落去」

呢個POST令我見識到人係可以有幾得閑

星爆氣流斬完勝

去到三十一頁仲見到有人將玄鐵劍法四個字連埋嚟講，我真係唔知點討論落去

我出招你搵唔到我破綻咪輸囉

你用初學者令狐沖去同獨孤求敗比？
風清揚要佢學十年， 成個劍理就係先發制人。
你要搵極端例子嚟做比較,問初學者點搞？
你唔去幼稚園搵人計代數。

學一年令狐沖做唔到破氣式獨孤求敗可以。

依家講緊成套獨孤九劍。 質疑要金庸嘅武學設定？
人哋要學十年,你就攞學一年嗰個病夫嚟講？
人哋講到明係先發制人， 你夾硬話人係太極？
人哋話破盡一切劍法， 你就話唔得。
人哋話破箭式可以打落暗器， 如果唔係有個一幕，你地實話唔得。
人哋話破氣式可以破上乘高手內功， 你哋又話唔得。

前面甚至有人講獨孤九劍只係吹大咗。

楊過既設定就計，求敗既設定就唔計？

我不嬲話九劍料敵機先，先發街制人，係樓上話等於後發先至，就算求敗代令狐，如果求敗唔夠東方快，咪一樣變返唯快不破

對手唔出招料乜鬼敵啊師兄

其實金老親自指明係最強嘅張大教主都曾經用木劍同梅枝同人打(木劍仲要係打倚天劍) ，但佢都唔係直接用最強內力轟落去就算

同埋黃蓉都曾經用打狗捧法去打啲內力勁過佢嘅人

所以又唔可以淨係話內力勁就屈哂嘅

起碼楊過無出過掃地僧嘅無形氣牆或者六脈神劍之類嘅外發型內勁

劍塚咪寫
三十歲前係用利劍劍法橫掃天下 三十歲後轉用大巧不工嘅重劍
跟住楊過係神鵰度悟出重劍就係用最簡單嘅劍招加最剛猛嘅內力打廢對手
咁叫唔叫書有講

不嬲都話一招唔係一個動作，係幾個連貫動作，一個套路，你自己死拗話鳩劈一招都係招啫嘛

咁我鳩劈埋黎你度，比你搵到破綻但唔夠快打到我先，點做料敵機先，動作跟唔上眼光點破？

風清揚咪答左你一係鬥快一係估我下一招係咩囉，我鳩劈一下你點估到我劈去邊，完全無先兆

咁同等內功我點會跟唔上你啊
搞笑？
你拿重劍我拿邊把劍會慢過你啊
重劍成八十一斤你跟得上邊個？
楊過係神鵰俠唔係神鵰超人

張大教主幾時講最強？
石破天修仙唔計
越女神話唔計
掃地僧呢？
張三豐呢？
慕容龍城同段思平兩個激光劍呢？
假架

而家九劍係鬥快咩？係破招
東方不敗係有招，但勝在快先破唔到
玄鐵係慢 但係冇招 咁破咩？

破招係打你破綻啊 你出手就有破綻 我快過你我就打到比破綻逼你回防

我話九劍快係同上面個個講
佢話九劍唔夠快

當大家內力都強到81斤等如1斤時
仲點會因為把劍有快慢之分？
渣重劍會慢左係功夫未到家

出手有破綻係你講
金庸冇咁講過
佢話出招先有

大家內力拿81斤都等於1斤 把劍都係會有快慢
用下腦
你拿81斤劍等於1斤我無理由唔係快你幾倍
你點左100點敏拿把重劍-81敏同一個100點敏拿普通劍-10敏點同
點都係普通劍快過重劍啦

金庸夠話玄鐵劍招數簡單啦
你咪又夾硬話係無招

金庸在1999年8月接受香港報章問到這個問題時，他回答，「很大可能是張無忌，張無忌集各家之長，比較全面」。
咩叫很大可能？即係唔肯定？

人地一直都係咁講
平平無奇嘅劍招.....比如直刺
咁直刺一個動作係唔係劍招啊
你一直話唔係我無辦法㗎

講緊主角咋嘛
無可能係最強

我講人地大力到把重劍係-0丫
你拎枝筷子同拎枝牙簽篤野會唔會有快慢之分

你唔好on9啦
點會無分別
拿牙籤快好多啦下嘛
仲要keep住劈啊

屌你扯去內功相同托咩，輕功唔同都有快慢啦

講緊九劍講緊料敵機先，講緊招係一套動作唔係一下

唔通七十二路太監劍法係七十二個方位去刺去斬咩

佢係咁認為
佢覺得直刺=一招
所以玄鐵劍法一共有4招比九劍破

內功唔同比乜撚吖
比劍法梗係要同內功同輕功啦
如果唔係我宋青書降龍十八掌同楊過黯然消魂掌打又證明黯然消魂掌勁啊？

都話玄鐵劍係有招 唔係一套動作先叫一招
金庸講直刺都係一招你唔聽你夾硬話佢個D唔係招

九劍號稱破盡天下武功，但要下下後發先至，速度又唔夠快，比你「破盡」天下武功但打唔中有撚用咩，動作跟唔上眼光咪一樣廢，到尾又變左鬥快唔係料敵機先

繼續死撐下，我去睇End game無你咁得閒

田伯光咪未出手就俾人破囉。

東方不敗彈針就有破綻？
楊過揮劍就毫無破綻

會唔會吹大左

on9仔on9少陣啦 比緊劍法就肯定要其他因素一樣啦
其他因素唔同係比劍法定比人啊
你一下又話打唔中一下又話唔夠快
根本無point
同你講落去有咩意義

連金庸本人都質疑
佢寫架WO

飛針都有破綻，揮劍冇破綻？

人地個陣問最勁主角
佢答張無忌
第二日佢自己又講話無得關公打秦瓊
信唔信好

人地係咁on9架啦 金庸都話直刺揮劍都係劍招 佢話唔係就唔係啦

係佢自己都唔肯定咁答係張無忌

石破天唔出名姐
如果唔係點輸

根本兩個冇得比
上面拗嗰啲人將兩樣嘢當成係招式咁，比殺傷力比精妙，而兩者根本都唔係招式
用打機概念講，九劍同玄鐵劍法都係passive skill，同十八掌啲active skill唔同冇得淨比傷害同出手速度
九劍啲破乜破物就係令對手出手時斷佢法再反傷，但成功率要睇雙方能力差距，東方不敗太快用唔到，掃地憎連身都埋唔到應該都輸，但練得耐可彌補差距，好似風清揚即使唔夠田伯光快都應該贏到
玄鐵劍法大巧不工，普攻傷害和破防率因應內力buff，本身包埋練內力bonus，每練一級內力又高啲，但你內力唔夠人高都係收皮，好似金輪法王果啲天生大力就唔夠揪

咁話到邊招勁啲，根本就冇得計

有道理

咪就係，比緊劍法，
唔係比內力，打浪內力，都不是玄鐵劍法
打浪嚴格來講，都不是玄鐵劍法

玄鐵劍九劍要比劍法誰高明，應該要不計內力一齊換鐵劍用自己方法互格。

唔係同等內力點比？
成日用學16年，跟學1年既病夫比。
講出黎比都覺得白痴。

其實金庸寫呢兩套野都隔左一段時間
自己寫左啲bug出嚟有時都無法自圓其說
笑傲江湖係尾二寫嘅
我個人覺得係佢之前寫太多都係講
內力強就勁嘅必然法則
想做個突破出嚟
就諗點樣冇內功都可以贏到其他高手
到下一本嘅突破直頭跳出武俠小說嘅框架
主角唔識武功咁滯

有時講邊套勁啲都係口同鼻拗

石破天練成石碑神功之後的實力是一個迷
基本上全部金庸主角中
得佢一個練成絕世武功後無乜正式發揮機會

但《俠客行》主旨其實都解釋咗以上巴打爭論情況：
同一件事人人睇法唔同
但又每個人講法都有道理
而且按每個人唔同甚至相反嘅理解方法鑽研下去
竟然都各有得著

唔拎仲快 不如你空手同個拎刀既人打番場

其實同一招, 唔同人出都好唔出

楊過既18掌, 差過喬峰18掌好多

所以問題應該要定義乜人用乜招對乜人用乜招

大巧不工既意思唔係咁解呀

順便一提
上面有人比較獨孤九劍同葵花寶典比

我上面提過嘅「金庸100問」講座，佢自己有答過；

問：葵花寶典和獨孤九劍相較何者強？
金庸：我想應該是獨孤九劍會贏吧！

on9少陣啦
知唔知自己講緊乜啊

贏就唔洗幾條友圍西方失敗, 先險勝

你用下腦啦 ON9
玄鐵劍法就係練到拎把玄鐵劍都可以同人地拎普通劍一樣咁快呀
金輪法王個金輪夠快啦咪又係比人一野打爆左
同埋你唔解釋下點解佢第二次後悔無拎把重劍打金輪法王
你講到佢唔拎重劍拎普通劍仲快仲勁咁
根本大家速度唔係真係差太遠的話 威力就係重點

呢個係因為西方失敗勁令狐沖太多
如果係獨孤求敗就應該屌打西方失敗

令狐沖初學者 只懂劍法 不懂內功
點夠打

係佢把木劍打打下承受唔到碎左啊on9仔
認真睇啦
人地用玄鐵劍係因為除左獨孤求敗之外得玄鐵劍可以承受巨大的勁力

你呢個ON9仔都係點極唔明

重睇啦on9仔
唔好係度on9

先發制人同後發制人其實兩者冇高低之分，就好似少林係先發制人而武當係後發制人，你會唔會話武當後發制人所以高階過少林

兩個無劍期既求敗一個揸重劍一個揸木劍咪又係揸重劍既求敗有優勢啲，楊過覺得自己揸重劍會勁啲唔代表佢仲係重劍期囉

他拾起地下的一根死人腿骨，隨手以一端對著令狐沖，道：「你如何破我這一招？」

令狐沖不知他這一下是什麼招式，一怔之下，便道：「這不是招式，因此破解不得。」

風清揚微微一笑，道：「這就是了。學武之人使兵刃，動拳腳，總是有招式的，你只須知道破法，一出手便能破招制敵。」

唔好意思，金庸講明隨手一刺唔係招式，隨手一劈一斬一揮都係同樣道理

又係用初學者黎講求敗做唔到乜乜乜。
求敗連理論都寫到出黎。
書中講得出都實現左大部份，連初學者都可以變當世武林高手。
証明佢真係可以一生不敗。
都唔知有咩好駁。

不如每個武功都駁，唔係每招野都一定用到

你知唔知九劍要練幾耐？
風清揚叫佢最少要練十年
令狐沖獨孤九劍練左一年都唔知有冇
化左功身上內力全無，
大病初好，岩岩內力先失而復得。

令狐沖九劍輸比葵花，唔代表風清揚會輸WO。
金庸咁樣講，就更加証明到笑傲九劍係補完求敗一生下半段故事

可以咁講 理論上內力輸比人
係對劍時都應該可以反震對手（通常武俠小說都係咁寫 內力差距略大就會虎口痛裂難以握緊 差距重直頭劍都彈飛）

不過獨孤求敗去到晚年 已經係無招勝有招既境界
咩玄鐵劍法 獨孤九劍 爭黎都無意思
劍到盡頭 草木皆兵 劍法既長短已經係凡夫俗子先會爭論

打錯 調轉左 係內力贏過人

嬲嬲豬

個人估計
利劍時期 破盡天下招式
重劍時期 技巧速度保留再增強威力
木劍時期 技巧速度保留但用木劍都可以有重劍威力
無劍時期 以經可以好似六脈神劍咁唔洗用劍再配上身技巧

重劍時期既獨孤求敗就係一個有好高内力拎住重劍再用獨孤九劍既令狐沖強化版

無劍時期係 識用六脈神劍尼出獨孤九劍既再強化版

咁樣就可以合理解釋求敗係山洞死左照計學得最足就係楊過 而唔係風清楊

佢話係就係啦，引埋文比佢睇又當睇唔到

林家辟邪劍法雖然號稱七十二招，但每一招各有數十著變化，一經推衍，變化繁複之極。

令孤沖斬唔斬得入Thanos都係個問題

on9少陣啦
嬲你don9仔？

有睇拳願就更加應該知無招無式（牙）係輸比有招式（黑木）啦
點解要練招式啫，就係因為招式係提供咗點樣發力
同埋減少思考時間
一流嘅高手，會將戰鬥升到戰術層面，創造陷阱俾人以為看破，
所以之所謂無招無式，只不過係唔鎖死mindset嘅情況下用劍招，咪一樣係斬劈挑刺

唔好on9啦
打狗棒法招棒打狗頭根本就係打你個頭
咁又唔叫招？

令狐沖係on9 不知他這一下是什麼招式 就唔係招？
風清揚個句咪話左 學武之人使兵刃動拳腳總是有招式 囉
選擇性失明？

辟邪七十二招有變化所以呢？
個point係邊？

留名等睇令狐沖vs大總統

真係唔知邊個on9，隨手一刺都係招咁九劍一樣有招，咁仲講咩無招勝有招

九劍唔係無招 係無一個固定嘅打法 淨打你破綻
令狐沖拳腳都出左 即係我飛暗器又唔叫招？
咁東方不敗飛針邊度黎嘅破綻 點會去到令狐沖睇得出佢破綻只不過苦於唔夠快打唔過
重睇先啦

其實六脈應該係指法黎
書中係寫求敗草木皆可為劍 但係咪已經可以只用劍氣其實並無寫明 不過以佢中年後苦練內力既情況
做得到都唔奇 呢到就留比讀者自己猜測

其實應該係

九劍時代 求敗練既係天下間最精妙既劍招 但佢內功應該可能無劍法咁強 令狐冲係無內力既情況下都用到九劍 可想而次九劍係一套唔需要用太多內力都運使既頂級外功

重劍時代 佢增強既唔可以算係威力 應該係內力

所以後期佢草木皆兵既原因 係因為佢內力已經唔似九劍時期 依刻既佢就算用小樹枝都可以將內力差過佢既劍手把劍直接彈走

原來隨手一刺係有固定打法，令狐沖講明唔係招風清揚都認同，係你唔認同，原來佢兩個都唔識九劍係得你識

風清揚個句咪話左 學武之人使兵刃動拳腳總是有招式 囉
選擇性失明？<——呢句咁on9既野得你先講得出

金庸入面有邊個唔係學武之人？定係令狐沖風清揚學完九劍會變左唔係學武之人呀？定係佢地學完九劍會唔使兵刃拳腳呀？自打嘴巴

人地問米請查生上身又話你知咩

風老練咗咁多年話咗隨手一刺破唔到但有連登仔話破到

連仔>風老

如果一刺就係劍招咁獨孤九劍無招無式係咪用念力打死人？看破咗之後唔洗做野對手自動心臟麻痺？

內力=速度

not exactly

古墓派的輕功乃武林一絕，別派任何輕功均所不及。於平原曠野之間尚不易見其長處，此時在廳上使將出來，的是飄逸無倫，變化萬方。她一生在墓室中練功，於丈許方圓之內當真趨退若神。金輪法王武功雖然遠勝，但她一味騰挪奔躍，卻也奈何不了，只聽得鈴聲玎玎，有如樂曲，聽了幾下，竟便要順著她樂音出手，急忙擺動金輪，發出一陣嘈音來沖□鈴聲。霎時間大廳上兩般聲音交作，忽輕忽響，或高或低。鈴聲清脆，聽來心曠神怡，金輪中發出的當□巨響卻是如打鐵，如刮鑊，如殺豬，如擊狗，說不出的古怪喧噪。

你知唔知自己講咩啊師兄
睇清楚D先啦
令狐沖幾時話唔係招
佢係睇唔出啊
原文係講睇唔出咩招唔係覺得毫無招啊
風清揚個句咪證明左個個人出手都係有招式囉
打你老母嘴巴啊
用腦唸嘢啦on9

另外，我覺得係佢仲有想借令狐沖可以用九劍笑傲江湖。
去寫番當年未寫完既求敗伏筆。

獨孤求敗有一生經驗，出手破敵，用初學都變高手既令狐沖，証明晚年有幾勁。
可以一生不敗

你唔郁就破唔到， 你一郁就破到。
當然對手知你唔識破可以引你郁

冇人講過隨手一刺破唔到。
你唔刺就破唔到

快如彈針，身上都有破綻，都係金庸講架。

你開始連自己講乜都唔知

爸打唔好嬲你講得好好
佢哋開始講到連金庸設定都唔睇

獨孤求敗對手又唔識九劍。自己轉數又高，驚咩俾楊過破，咪一直攻囉，攻既地方全部都係楊過破綻。楊過要回守，楊過仲講乜野破求敗招。

根本睇熟左就知楊過同令狐沖係學左求敗唔同嘅野; 楊過係用內力去屈機，唔係思考破敵之法

唔係WO。
求敗每一階段都會提升自己境界
所以心中覺得重劍有優勢而放棄重劍，呢個係未提升自己層次。

重劍去木劍，係因為自己木劍打得勁過重劍先會轉。
求敗木劍贏你重劍，咪就係用破招囉。

到最後用九劍，無劍勝有劍，都係咁解。

層次提升左。舊武器會比自己現武器廢。

簡單d諗下啦
一個人出黎行走江湖
一開始內功唔夠勁，技術未夠好先要破人招
後尾屈左機，內功無人可比，簡簡單單一劍插落去就收工

佢冇動，冇刺到，只係一個架勢

係

年輕時追求招式， 如降龍十八掌等剛

招式都分唔到高下就要用驚人內力，重劍
但內力同你一樣或者比你強呢？（如金輪法王）

咪要用木劍九劍破招囉

獨九幾勁，都係要俾葵花屌打

玄鐵幾勁，龍象般若功升多層都一樣會唔夠打

本質黎講 一個內功 一個劍法 好難比

正解，一個係內功加玄鐵劍加強力量，另一個係天下劍法之精華

你拎著料敵機先個幾粒字講到天下無敵
人哋練內力嘅玄鐵劍咪就係屈你力量速度搞到你睇到都破唔到囉
如果你要九劍撚又要識破又要有足夠內力去應對到對手嘅速度咁人哋練內力屈力屈速做乜撚野？
你保證到九劍撚反應神經乜都睇到反到讀埋心咁一定天下無敵啦
比你睇哂泰臣打拳咁多條片係咪就代表打得贏泰臣？

另外咁天山折梅手打獨孤九劍又係邊個贏？

如果個個人出手都有招式
何來風清揚口中既無招打無招啊
佢既邏輯中有無招打無招
即係代表係佢眼中出手=/=有招啦
除非你話無招打無招係指兩個企定定唔郁啦
咁睇黎佢話睇邊個高d係指身高lu

同埋如果風清揚果一指視為架勢
點會冇得破
學武之人既架勢咪又係源自招式
人地擺起架勢你都竟然唔知人地想出咩咁大問題
就係因為果下係冇招下鳩刺
一般學武之人出手當然有招
因為佢地未入到無招既境界
無招境界既人出手自然就係無招
從風清揚口中就知世上係有學武到達無招境界既人
只要有一個
學武之人出手必定有招呢一個論述就係錯啦

仲打緊啊年輕人
不如去隔離post講復仇者聯盟4算啦

功夫招式冇高低，邊個修為勁啲咪邊個贏。

打和啦Super

未睇啊屌你

層次提升咗係因為佢既內功進步咗，用木劍可以用到重劍既威力，唔再需要重劍既輔助
乜鬼野舊武器比現武器廢

獨孤九劍係因為初學者先打唔贏葵花寶典
金庸自己話獨孤九劍勁㗎

學一年獨孤九劍同最少學12年葵花寶典嘅東方不敗打？

依家比較獨孤九劍嘅話就用獨孤求敗嚟做標準

其實有無邊個對決唔係高打低 大蝦細

係大家勢均力敵咁開拖？華山輪劍？

木劍境係練控制力
將重劍境練返黎既深厚內力控制到收放自如
未到木劍境之前則需要重劍呢把武器黎做媒介

咁依家獨孤求敗一生，寫下九劍，
求敗的確可以盡破所有劍法
令狐沖呢個初學者做唔成，唔好成日用令狐沖嚟做比較。

獨孤九劍流傳落嚟嘅就係獨孤求敗所做到既野。

咪即係用木劍已經可以做到比重劍更強既效用。
自然唔需要重劍

自己用木劍比重劍弱，自然唔會放棄重劍。
楊過亦都一樣， 打金輪法王就知道問題所在。

咁係佢未到家
證明唔到木劍境界到達實質內容係咩
呢個論述冇推翻或證明到D咩

仲有一個可能就係法王都係木劍境既level
咁咪變左係武器上有分別

金輪自己個飛輪都甩晒手
如果木劍水平有埋兵器優勢都咁柒 真係唔知講咩好

係咪去到重劍境就要用重劍，木劍境就要用木劍呢，明顯唔係啦。

到咗同境界對決，任何嘅優勢都可以帶嚟勝利，可能係兵器，可能係一兩招奇招，可能係練多一年半載嘅內力。

玄鐵劍比木劍梗係有優勢啦，唔係用咁多內力落把木劍度，又可以同金輪啲輪硬碰，係咪好啲呀？

主要都係幾個因素姐
內力厚度(連控制力) 招式 武器
假設大家內力一樣咁厚 都一樣收放自如
比既就係招式同武器
法王武器好過把木劍 但招式可以輸俾楊過架嘛

個下就咁純內力互撼咋wo
一個斷劍一個金輪甩手
使唔使為左捧楊過到木劍之境要講到金輪都到木劍
事實就係楊過內功係勁但係唔足以去到草木皆可為劍既地步
如果咁都要當到木劍
咁即係講當年求敗既木劍之境根本就冇能力對抗到手毒神兵既同級對手
留低既木劍唔知係第幾個ver.

楊過到左木劍境就係本書寫 我信佢架咋
木劍境=內力收放既控制力
同佢個下係咪互撼無衝突
大家控制力一樣 一齊放晒內力出黎互撼
一個斷劍一個只係甩手咪就係武器上既優劣表現
就算2個同量級既世界拳王隻抽 都會分到輸贏架
至於你話求敗既情況 無資料可以參考俾唔到意見
你點知佢個年代有無高手

咁書邊到寫 真心想知

春去秋來，歲月如流，楊過日日在海潮之是練劍，日夕如是，寒暑不問。木劍擊刺之聲越練越響，到後來竟有轟轟之聲，響了數月，劍聲卻漸漸輕了，終於寂然無聲。又練數月，劍聲復又漸響，自此從輕而響，從響而輕，反覆七次，終於欲輕則輕，欲響則響

依個係視乎對手既實力多過自身問題喎

求敗4把劍，講緊求敗4個階段既心境。
由利劍既年少輕狂>到木劍既與世無爭
金輪好明顯去到重劍階段，因為龍象般若功就係用內功力壓對手。
楊過就接近木劍階段，因為同金輪打嗰陣已經搵返小龍女，就算係黯然銷魂掌都廢左

個問題係佢既木劍只可以打垃圾/空氣 打唔到同級對手
咁又算唔算到左木劍之境

又或者如果木劍之境係硬食唔到同級對手既神兵
"這柄輕飄飄的木劍要能以輕制重，只有兩途：一是劍法精奧，以快打慢；一是內功充沛，恃強克弱。"
推論返求敗當年 一係到木劍時已經冇晒同級對手 即係當年已經一個五絕水平都冇
一係就劍法精奧，以快打慢 = 求敗用九劍

就咁有理冇理一招轟落佢
ching形容得好有型

法王咪唯一一個同級對手
但同級都會分到高低 無人講過到左木劍境就一定贏架嘛
所以我先估法王都係差唔多木劍境

用重劍就係要咁

有錯
重劍 木劍 無劍 係一個境界
木劍境界一定比重劍境界強
但唔代表木劍境界既人拎木劍比拎重劍強

睇返資料，原來當年獨孤求敗四十歲後用木劍係已經到達無劍勝有劍，草木竹石皆可為劍嘅境界
(但佢既然叫劍魔，出招仲係需要一把劍，所以有把木劍喺度)
咁樣推論返四十歲之後無敵於天下，再整合心得創出獨孤九劍就非常合理;
利劍，即用紫薇軟劍嗰陣，未無敵於天下，只係同河朔群雄打

呢到有d人都幾搞笑
好似玄鐵劍既獨孤求敗 =/= 獨孤九劍既獨孤求敗

下下令狐沖做唔到
就=獨孤求敗都做唔到咁

呢頭話玄鐵劍既獨孤求敗既劍可以快到無影
果到就話獨孤九劍既獨孤求敗出劍唔夠玄鐵劍既獨孤求敗快

搞到獨孤求敗好似精神分裂咁

再者史火龍既降龍十八掌夠廢啦
唔通就可以話降龍十八掌呢招廢咩

木劍即無劍，無劍其實係指唔需要有劍，草木竹石皆可為劍

史火龍本身武功唔高，但出降龍十八掌一樣剛猛無比(只係冇郭靖蕭峰咁勁)

40歲重劍境已經橫行左天下了
40歲後木劍境就草木皆劍
之後再精修 先到無劍境界
不過無著墨太多

咁講都通嘅

跟本就唔應該分開兩個獨孤求敗

可能由頭到尾條友都係用獨孤九劍既劍法(即係無劍法)
不過去到中間發現唔夠d內功高人打/ 手上無利劍就唔得
之後就練用玄鐵劍法既方式出獨孤九劍既劍法
再之後就是但拎樣野出獨孤九劍既劍法

時間線應該咁
利劍獨孤九劍>玄鐵劍法既方式既獨孤九劍>木劍獨孤九劍>草木獨孤九劍

我咪就係想講

令狐沖本身武功唔高，但出獨孤九劍一樣精準無比(只係冇獨孤求敗咁勁)

正常應該會諗到，玄鐵劍係使唔出獨孤九劍，例如破箭式

可以咁講 所以唔存在拎木劍比重劍強
根本拎粒石拎條草都一樣

唔知係反令狐沖反到唔講道理
定撐楊過撐到咁

成日都要獨孤求敗精神分裂

點解出唔到

舉重若輕喎
舞唔掂的話就係未到家了

正常應該會諗到
你識跑
係唔係代表你24小時都只會跑, 唔會慢行

而家唔係話一定贏 始終楊過唔係求敗
但係而家斷左把劍 斷劍wo
即係原來所謂既木劍之境打同級神兵對手就斷劍
咁一係就楊過未真正到木劍之境 即係好似令狐沖咁唔係用緊完美版九劍
一係就原來木劍之境只可以強凌弱 打唔到同級對手 即係楊過又係未真正到達木劍之境
如果你覺得木劍之境要睇埋對手用咩武器 咁求敗既然可以一生只攻不守
一係當年d對手內功同求敗差距已經好遠
如果當年都有同級對手 咁更加證明求敗係劍法精奧，以快打慢 = 木劍時都係用緊九劍
當然 可以楊過都錯晒 求敗當年可能真係勁到用重劍玩到令狐沖咁係空中狂轉

木劍係因為唔需要重劍輔助，暗示出本身功力強到一個地步

金庸有鬻玄鐵與九劍者，譽之曰：『吾九劍堅，物莫能陷也。』又譽其玄鐵曰：『吾玄鐵之利，於物無不陷也。』或曰：『以子之玄鐵陷子之九劍何如？』其人弗能應也。夫不可陷之九劍與無不陷之玄鐵，不可同世而立。

咁咪即係楊過既重劍未去到木劍囉。

求敗係境界提升上木劍。
楊過係內力進步以為上左木劍。
實際上未能用木劍勝自已重劍
再勁都係係高級重劍，
仲未了解求敗點解用木劍可以棄重劍

佢地仲係停留緊楊過用到木劍就=到左獨孤求敗木劍lv

佢地唔會諗到楊過都可以只係史火龍用降龍咁

玄鐵劍法著重大力，用蠻力一野轟落破壞所有野
點解要出破箭式?
加上玄鐵劍法一定要配玄鐵劍
反而獨孤九劍就拎樹枝都出得

我覺得係咁
獨孤九劍係拳賽學打點數去贏對手
相同級數(內力)，例如輕量級，你技巧高就贏
而玄鐵劍索性練到重量級，你打咩級數既對手都係一野轟落去，唔通對住個輕量級，仲同你打點數?

岩
咁重量級對手都係重量級
所以到時候仲係要用返技巧(=九劍)

呢個係楊過自行理解，不是求敗口訣指點。
重劍太剛猛，自己舞到內力收放自如姐

但結局仍然未到無劍之境，只係重劍。
不過係重劍士進步左，未轉職

求敗重劍境個時已經橫行左天下
所以可能真係對手問題
求敗根本成世人都蝦人

用得木劍其實都暗示左內力強勁，其次就唔會格劍，因為一格即斷，又或者以真氣護劍，即人地把劍一接觸到就會彈開

夫以此舌戰群儒，為一樂也！

我覺得獨孤求敗嘅九劍係練完玄鐵劍再上先有咁勁

點解啲人可以聯想到楊過達到求敗級數

求敗重劍期已經橫行天下，本身係重劍勝有劍，佢再練上去木劍期無劍期只係挑戰自己用木劍劍勝有劍去到無劍勝有劍。講緊係自己無劍勝過人地揸劍都得，又或者係無劍期既自己勝過有劍期既自己，根本就冇證據顯示無劍勝有劍係要無劍期既求敗唔揸劍勝過同樣無劍期既求敗揸劍。所以執著於楊過後悔唔帶重劍就未脫離重劍期根本就冇意思。

忽然間身後一人柔聲說道：「別怕！用暗器打他。」當此危急之際，郭襄也不及辨別說話的是誰，在身邊一摸，急道：「我沒暗器。」眼見尼摩星又逼近了一步，不知如何是好，只得雙掌使招「散花勢」，護在身前。她手掌剛向前伸出，身後突有一股微風吹到，只感手腕輕輕一振，腕上一對金絲芙蓉鐲忽地離手飛出，叮叮兩響，撞在尼摩星的鐵杖之上。

這兩下碰撞聲音甚輕，但尼摩星竟然就此拿捏不住，兩條黑沉沉的鐵杖猛向後擲，砰砰兩聲巨響，撞在牆壁之上，震得屋樑上泥灰亂落。尼摩星雙杖脫手，身子隨即跌倒。但他一個觔斗翻過，背脊在地下一靠，借勢躍起，「哇哇哇」的怒聲吼叫，黑漆漆的十根手指伸出，在半空中和身便向郭襄撲到。

郭襄大駭，不暇細想，順手在頭髮裡拔下一枚青玉簪，揚手便往尼摩星打去，只見身後微風又起，托著玉簪向前。尼摩星左手在前，右手在後，突見玉簪來勢怪異，急忙雙手齊隔，接著輕叫一聲：「古怪的！」坐倒在地，便此一動也不動了。

但見尼摩星雙掌掌心都穿過一孔，一枚青玉簪釘在他腦門正中的「神庭穴」上。這青玉簪稍加碰撞，即能折斷，卻能穿過這武學名家的雙掌，再將他打死，發簪者本領之高實是不可思議。

事實上佢淨係用掌風已經可以令郭襄支碧玉簪穿過尼摩星雙掌再釘死尼摩星

又見楊過掌法越變越奇，再鬥百餘招只怕便要為他所制，情急之下，毒念陡生，猛地裡鐵輪向楊過右肩砸下，乘他沉肩卸避，右手銅輪突然飛出，擊向郭襄面前。她綁在木樁之上，全身動彈不得，如何能避？

楊過大吃一驚，急忙縱起，揮右袖將輪擊落。但高手廝拼，實是半分也相差不得，他只求相救郭襄，全身門戶洞開，法王長身探臂，鐵輪的利口衝向楊過的左腿。

而佢一手一袖係明顯穩贏有武器既金輪，而且用衫袖可以將有利口既輪擊落黎，基本上楊過已經去到草木竹石皆可為劍既境界

適才兩人在梯級上較量了這一招，楊過但覺法王掌管力沉雄堅實，生平敵手之中從未見過，不由得暗暗稱奇。心想自己在海潮之中練功，力足以與怒濤相抗，十六年前法王已非自己對手，何以今日他一掌擊下，自己竟會險些兒招架不住？眼見他雙輪砸至，竟不避讓，長劍抖動，有心要試一試他的真力。霎時劍輪相觸，聲如龍吟。兩股巨力再度相抗，喀的一響，楊過的長劍斷成數截，法王的雙輪也自拿捏不住，脫手飛出，跌下高台，砸死了三名蒙古射手。楊過心下暗驚：「一十六年來，我從未使過玄鐵重劍，今日可當真忒也托大了。」

至於你話佢明明揸劍柒左，其實只係佢專登唔避開法王雙輪想硬碰硬試下法王功力先會斷劍，而且楊過單手斷劍，但把劍仲係手上，同時法王係雙手兵刃齊失喎，明顯楊過係高班過法王

好明顯，楊過最起碼已經同草木竹石皆可為劍既境界相差不遠，仲話緊佢係重劍期既明顯冇認真睇書

係楊過自己講，用重劍不會搞到依家咁唔夠佢打 。
即係未能用木劍打贏金輪法王。仍然要依賴重劍。楊過把重劍未可以擺去劍塚葬

唔識九劍境界上唔到木劍，
唔可以用木劍勁過重劍。

咁其實楊過用返重劍都會打爆到金輪=一樣橫行天下
但咁睇就真係唔覺楊過係同求敗一樣可以棄完重劍到更強既境界
除非重劍>木劍呢個過程 係求敗黎講同楊過一樣係一個倒退
即係由內功為重轉做靈巧為重 咁樣支持重劍>九劍又會講唔通

冇錯，玄鐵劍係令出招更加無堅不催，用得木劍，修為出招要高好多

木劍=/=無劍
木劍之後再精修先係無劍

咁都快爆POST
根本係獨孤求敗勁, 完

普通既九劍就只係令狐沖咁
練完玄鐵劍後
就無左出劍唔夠人快既問題

木劍只係一個代表姐
「四十歲後，不滯於物，草木竹石均可為劍」
咁人地叫劍魔，咁放把木劍，唔通放樹枝咩

內力強先用到木劍，內力唔強如令狐沖最起碼都要有把普通嘅劍

你岩呀 所以木劍都係俾多左出黎
但楊過連拎把普通劍都唔掂 又點可能係木劍之境

火影哥都會認同求敗老年係用木劍=九劍

應該係咁講求敗練完玄鐵劍之後有冇必要再用九劍?
佢都已經學識一招收你皮
點解仲要等人出招慢慢破?

劍冢好似淨係講到木劍嗰part?

用重劍打得贏法王唔代表佢未到木劍境架嘛。。。。
利劍境=靈巧為主
重劍境=動作簡單 下下都重
木劍境=可重可輕 收放自如
完全無衝突wor點會係退化

同一個人， 就算係楊過，揮木劍都快過揮玄鐵劍。
講到楊過劍法可以打贏獨孤求敗

世界一流既重量級拳手
都唔會一招收同級對手皮啦

獨孤求敗唔係火影呀

破招(即場嗰種, 唔係笑傲時魔教十大長老嗰種)
係需要本身武學境界高過人地先做到;
令狐沖就係境界高過人(因受風清揚點醒), 但本身修為有限，所以有時要靠估

咁就睇下你點理解無劍境
我覺得無劍係再高草木均可為劍一級
即係可能手中無物 甚至內力外放都形成劍氣(類似六脈/一陽)

這柄輕飄飄的木劍要能以輕制重，只有兩途：一是劍法精奧，以快打慢；一是內功充沛，恃強克弱。
楊過講既 你可以當佢get錯晒
但至少楊過自己表現出黎做唔到以輕(普通劍)制重(金輪)
比盡你打和 咁已經唔係楊過自己口中既木劍之境

40歲後嘅個把木劍只係一種意識形態
並唔係佢揸住一把木劍
事實上係獨孤求敗已經唔需要有把劍/有樣野係手就用到劍招

獨孤九劍 可以理解為破解所有功夫嘅理論
實踐上係隨使用者所識嘅野隨意去發揮
最終目標係針對對手所用嘅武器 / 功夫而擊眹對手

玄鐵劍法 實際上亦算係理論嘅一種
重劍無鋒只係媒介
大巧不工先係重點
獨孤求敗認為招式其實多餘
事實上化繁為簡用最簡單嘅動作配搭內力就唔使搞咁多野

至於硬要比邊種勁D其實又口同鼻拗
又或者兩種境界可能係並存
然而最終目標係 無劍勝有劍 嘅境界
相信兩位主角都未達到呢個水平

同埋楊過冇重劍都係贏法王架，只係用重劍硬撼可以一劍秒(前題係法王見你用重劍仲同你撼)

後尾法王出陰招先傷到楊過，但都係比楊過黯然反殺

求敗用木劍係縱橫江湖多年既心境變化，唔係邊把劍勁，邊套劍法好用。
無名利劍：(意譯：呢把野真係好撚勁，單挑團P都冇得頂)
係初出江湖既後生仔心態
紫薇軟劍：(意譯：30歲前用，殺左唔少壞人都傷左唔少好人，唉，好撚Sad，掉左佢算啦)
係求敗遊歷江湖成長既證明
玄鐵重劍：(意譯：識咁多劍招冇撚用，係勁既一野轟埋去就可以收工)
係求敗打贏眾多對手知道乜野先叫勁既領會
腐朽木劍：(意譯：我已經去到唔用劍都贏你地啦，仲爭咩阿)
係求敗已經去到與世無爭既境界
金輪明顯停左係玄鐵個LEVEL
但係楊過去到搵返小龍女就已經退隱江湖，好明顯係木劍level
但係楊過一定冇放棄武功，因為佢教黃衫女真既摧堅神爪

都係個句 木劍之境唔係包贏
佢無get錯 只不過係佢估唔到到左木劍境之後出返黎法王都已經到左差唔多既境界
只係大家同級數姐
即係一個國家重量級拳王
係咪包打贏全世界所有重量級拳王先

其實楊過未達到木劍境界有幾奇？佢點都未到求敗級數架啦，點解啲人一定要講到佢去到呢個境界？

我理解係木劍只係佢修練同出招嘅工具，本身用其他野都得

即係有個人可以舉起重劍揮得好輕鬆
然後一同人打就成把劍甩埋手 但都係重劍之境

其實最後係咪暗示左十級般若功嘅法王已經超越左郭靖？

求敗係唔止木劍級數wor

四十歲後，不滯於物，草木竹石均可為劍。自此精修，漸進於無劍勝有劍之境。

木劍之後再精修先係"無劍"級數
如果你地話木劍=無劍=求敗既頂點
咁就另一種講法

應該咁去理解
木劍=草木竹石均可為劍

自此精修，漸進於無劍勝有劍之境。
>> 企你度乜都唔做已然散發到劍意劍招

唔知你地有無睇過布袋戲
就好似企係度
突然間唔知邊度射條光 / 氣
咁就擊敗敵人

資料太少 比較不能

唔明你想表達咩

屌成日打錯字
=========
應該咁去理解
木劍=草木竹石均可為劍
依然要透過媒介去使用劍招
但係就唔在局限用"劍" 呢樣野

自此精修，漸進於無劍勝有劍之境。
>> 企你度乜都唔做已然散發到劍意劍招

唔知你地有無睇過布袋戲
就好似企係度
突然間唔知邊度射條光 / 氣
咁就擊敗敵人

咁兩個木劍之境既人打都要分高下既
到時可能就係靠環境， 隨機應便各種因數分勝負
金輪法王都係萬中無一既高手(應該都橫掃西域)
有同木劍之境同級既實力都唔奇既

個人認為楊過重劍一定無求敗重劍勁
始終佢係經歷過利劍階段 同突破埋重劍

即係如果楊過係木劍之境
佢既程度同令狐沖九劍一樣 充滿住缺憾
而重要既係一個人自己形容出黎既境界 但自己都做唔到
反而咁樣要話佢係到左個個境界

要睇佢同咩人打

點解唔可以係佢同法王都到左個個境界先
當2個都到左個個境界既人佢唔可以好似佢自已所形容咁"屌打"法王都好合理
你一直都假設左到得木劍境=必勝咁無得討論

明明我個重點係斷劍 佢把劍冇斷我會認同佢係木劍水平

毒撚狗劍

木劍境界唔包唔斷劍嫁

你想像下2個300磅大隻佬
一個拎木棍一個拎鐵通
用最大既力互撼
碌木棍斷左 拎鐵通個個就俾道力震到手痛跌左枝鐵通
有邊度唔合理先

咪係都唔明斷劍有咩咁出奇

好撚簡單一個問題，求敗同一個年代不敗，不敗依然速度高過求敗，係咪唔撚洗打

成日用令狐沖弱去神化九劍

那「龍象般若掌」共分十三層，第一層功夫十分淺易，縱是下愚之人，只要得到傳授，一二年中即能練成。第二層比第一層加深一倍，需時三四年。第三層又比第二層加深一倍，需時七八年。如此成倍遞增，越是往後，越難進展。待到第五層以後，欲再練深一層，往往便須三十年以上苦功。密宗一門，高僧奇士歷代輩出，但這一十三層「龍象般若功」卻從未有一人練到十層以上。這功夫循序漸進，本來絕無不能練成之理，若有人得享千歲高齡，最終必臻第十三層境界，只是人壽有限，密宗中的高僧修士欲在天年終了之前練到第七層、第八層，便非得躁進不可，這一來，往往陷入了欲速不達的大危境。北宋年間，藏邊曾有一位高僧練到了第九層，繼續勇猛精進，待練到第十層時，心魔驟起，無法自制，終於狂舞七日七夜，自終絕脈而死。
那金輪法王實是個不世的奇才，潛修苦學，進境奇速，竟爾衝破第九層難關，此時已到第十層的境界，當真是震古爍今，雖不能說後無來者，卻確已前無古人。據那【龍象般若經】言道，此時每一掌擊出，均具十龍十象的大力，他自知再求進境，此生已屬無望，但既自信天下無敵手，即令練到第十一層，也已多餘。

其實都要講武學修為
九劍就係要「破招」，你破到就得
但係令狐沖既「破招」多數係兩敗俱傷。
所以求敗既九劍>令狐沖九劍
所以令狐沖打唔嬴東方不敗唔等於求敗打唔嬴

九劍有破氣式，點會一開始就九劍

不如話一開始八劍甚至六，七劍（令狐打贏沖虛都睇唔透方證同任我行掌法）

諗深一層，木劍境界但對住差唔多修為嘅高手，斷劍都唔出奇嘅

令狐沖都係抱著不妨一試嘅心態先破到沖虛嘅劍法，係真正嘅險勝

正解，就算令狐沖同任我行打都唔會贏，任我行功力深太多，喺監牢打咁耐只係任我行想睇清楚令狐沖嘅劍法

有
不知量力 同人硬鬥硬
fail左, 唔夠硬個陣就諗, 早知下次拎埋個狼牙棒啦

楊過就好似痾屎唔出賴地硬咁

你都識引以強克弱，金輪唔係弱克唔到，唔代表佢未去到木劍水平

令狐沖既破，都無講過一定以巧，以拙都有，在於破，非巧拙

九劍係一本字典係一個經驗黎
今日無
聽日唔可以後加咩

唔好咁死版得唔得

創降龍十八掌條友都唔係一次過創出18招
中間一定有加加減減

無形劍氣得唔得呢，反正天龍就有六脈神劍，憑空而黎既劍氣，草木都唔洗

閉關咁多年鬼知法王會勁左咁多
你最多話佢自信過頭姐
但重點互撼會斷把木創好合理

風清揚講過，你同快刀快劍打，一係鬥快，一係料敵機先，而當對方快到，你估到佢下一步反制佢可以再快你一步，個時你真係無計wor

然後用晚年創下九劍，金庸用笑傲來補完求敗一生究竟點樣不敗

求敗當年不敗，打同級對手，或者內力比自己更強既對手，咪要用破囉

所以我話要去到破氣式境界，四十歲前未必做到，要重劍或木劍無劍先做到。

而事實方證，任我行都試過用上乘內功震暈人，包括黃鍾公內力有返咁上下既人

所以楊過既思維都唔夠跳躍

諗唔到求敗唔係真係9鳩劈對手
中間係有技巧成份

楊過係當時一流既內功高手
但外功好唔得

五絕係佢 一燈 同王重陽?
重內不重外

眼見他雙輪砸至，竟不避讓，長劍抖動，有心要試一試他的真力。霎時劍輪相觸，聲如龍吟。兩股巨力再度相抗，喀的一響，楊過的長劍斷成數截，法王的雙輪也自拿捏不住，脫手飛出，跌下高台，砸死了三名蒙古射手。

楊過雖然斷左把劍，但係把劍只係斷左冇甩手，反而法王用埋雙手打楊過單手都照頂唔順跌哂兩個輪，楊過係高估左自己認為可以用利劍斬輪而劍唔斷姐，功力絕對喺法王之上啦

打過先知

創出剛猛比肩十八掌既掌法，外功好唔得？

武功再強都敵不過洋槍

邊個話斷左既劍吉唔死人
同霸王槍一樣

係，九劍唔係用巧拙黎形容，破招嗰一劍可巧可拙，大巧若拙，拙中有巧

剩係由重劍無招變到無劍有招已經錯晒啦

40歲後悟出破招，
初時以強大內力同木劍樹支等破人
後來熟左，一眼就睇到破綻，就放棄武器。
寫下九劍。

所以九劍練十年以上，一出手就破招，咪就係草木竹石，同無劍勝有劍囉。
遇上同級或比自己內力強的對手，一樣有技巧打贏，所以一生不敗

同意

執著到木劍境一定要用木劍，同可以無招勝有招就唔可出任何招式一樣，根本就係走火入魔

辟邪劍法先最勁勒

求敗木劍=悟出九劍破招，
有打低內力比自己強既對手的方法。
楊過冇，仍然以力相搏階段，只係強化版重劍，未達求敗木劍/九劍境

料敵係第一步
破敵係第二步
但係破敵方法有好多種
同一招獨孤求敗，風清揚同令狐沖都可能用唔同方法去破
呢個就要講武學修為
獨孤求敗既九劍係一生功力
風清揚既九劍係二、三十年既功力
令狐沖更加我幾年貨仔
佢地三個對快過自己既對手既應對都唔同
所以先要比武學修為

我就覺得佢利劍個時已經開始創緊九劍
40歲之前佢已經橫行左天下
40歲後我估佢已經隱退去精修無劍境
所以九劍應該一路都創造中
佢未到木劍境都無敵左啦

九劍基本上係早期創
但係唔係創造中就真係唔知
因為當你學識「大朽不工」既時候
點解仲要返轉頭諗9種方法去破人招

其實沖哥吸埋吸埋好勁下

認同
你都無撚敵左仲諗九劍黎做乜

因為
1.佢唔係郭大俠咁唔識教人
2.九劍明顯係佢一生心得, 唔係比自己睇係比其他人睇

啱呀，一開始應該係六劍破兵器，之後七劍破空手(高手居多)八劍破暗器(群p)，最後先到九劍破氣。

其實破氣式語焉不詳咁，但估計講內力㗎，唔係風清揚洗鬼叫令孤沖練廿年咩。

我嘅推斷：
九劍係求敗木劍境大完滿或無劍境(之前我講掃地僧係唯一例，依家修正係書中活著嘅人無其他人達到)時所創，所創係指寫成劍訣流傳落嚟，未寫低唔代表佢唔識呢啲。

頭六劍破各種武器，算軟劍境，重"技"。
破掌開始高手向，應該到重劍境。

破氣估計係內力向，應該重劍往上，木劍境走唔甩。

留意破箭式其實係特殊向㗎，應對群p，畀人暗算，夜鬥咁樣。

注意六同九兩個數字，係陰陽之極。 獨孤求敗(作者金庸啦)，先諗頭六劍，再湊夠九劍，都好合理啫。 特別係破氣，金庸吹唔出嘅機會好大。。。

吹幾日又1001，覺得有參與過都好滾動， 九劍明顯係集大成，玄鐵劍根本就唔係劍法，只係一個練內功方法，點解講左幾十頁都唔明，根本就無人講過用九劍唔可以加埋剛猛凌厲既內力，求敗搾玄鐵劍一樣可以用9劍。。。

九劍可以用強內功，但重劍點會唔係劍法，唔通氣宗就唔係劍派咩

40頁，頁頁都有人提兩種根本唔同野，
係有班傻仔硬係拗齋練一邊邊個勁啲，
閱讀理解0分仲學人講金庸

咪就係，打機都有兩頁一版係外功一版係內功兩邊界都要set左技先出到招啦，成班on99咁